<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:teiex="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Richtlijnen voor digitale diplomatische edities in de reeks Middeleeuwse
                    Verzamelhandschriften uit de Nederlanden</title>
                <author>Peter Boot en Herman Brinkman m.m.v. Dieuwke van der
                Poel</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>Versie 27 november 2012</date>
                </edition>
            </editionStmt><publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt><sourceDesc>
                <p>Oorspronkelijk document geschreven door Peter Boot en Herman Brinkman m.m.v.
                    Dieuwke van der Poel</p>
            </sourceDesc></fileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl>
                <rendition xml:id="r-red" scheme="css">color:red</rendition>
            </tagsDecl>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2008-11-05" who="HB">Word-document ingeplakt en begonnen met codering</change>
            <change when="2008-11-07" who="HB">Geheel nieuwe hoofdstukindeling, herschrijven van
            passages</change>
            <change when="2008-11-09" who="HB">Omwerking van hoofdstuk over globale structuur, 
                verplaatsing van paragrafen, herschrijvingen, annotatie begonnen, literatuurlijst begonnen</change>
            <change when="2012-11-20" who="PB">Aanpassingen ivm 'herstart' in 2012. gi voor elementnamen,
                att voor attributen. egXML voor voorbeelden.</change>
            <change when="2012-11-27" who="PB">Opmerkingen toegevoegd i.v.m. huidige stand van denken. Commentaar n.a.v. 
                van VVEVM en gesprek Renée en Mike gedeeltelijk verwerkt. </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div n="1" xml:id="RL1">
                <head>Inleiding<note place="foot">De tekst van dit hoofdstuk is grotendeels overgenomen 
                    uit <ref target="#Mertens1994">Mertens 1994</ref>.</note></head>
                <div>
                    <head>Het doel van de reeks</head>
                    <p>In het tegenwoordige onderzoek van de oudere literatuur heeft de traditionele
                        esthetische visie plaatsgemaakt voor een historische benadering. Zag de
                        literatuurwetenschap voorheen de literatuur in de eerste plaats als een vorm
                        van kunst die de taal als uitdrukkingsmiddel gebruikt, nu bekijkt ze de
                        literatuur vooral ook als een cultuurhistorisch verschijnsel. Daardoor gaat
                        de aandacht niet alleen uit naar de tekst zoals de scheppende kunstenaar hem
                        bedoeld heeft, maar ook naar de tekst zoals die concreet overgeleverd is en
                        gefunctioneerd heeft. Afzonderlijke teksten worden bestudeerd in het verband
                        waarin ze in de middeleeuwse handschriften geplaatst zijn. Daarbij komen ook
                        teksten aan bod die uit literair-esthetisch oogpunt minder groots, fraai of
                        kunstig zijn, zoals artesliteratuur, geestelijk proza, gebruiksteksten en de
                        kleine vormen in het algemeen. Ook komen zo spreukenverzamelingen,
                        liedbundels, compilaties en andere vaste verbanden in het vizier, kortom
                        overleveringsgehelen die het niveau van de afzonderlijke teksten
                        overstijgen. Deze literaire verschijnselen konden moeilijk geplaatst worden
                        in de literair-esthetische opvatting van literatuur als oorspronkelijke
                        schepping van een groot kunstenaar.</p>
                    <p>De auteur zal met zijn oeuvre altijd een belangrijk uitgangspunt en brandpunt
                        van het letterkundig onderzoek blijven. Er zal dan ook behoefte blijven aan
                        uitgaven die de oorspronkelijke tekst van de auteur trachten te
                        reconstrueren. De cultuurhistorische visie op literatuur vraagt daarnaast om
                        uitgaven die de concrete historische vorm weergeven waarin teksten
                        (voor)gelezen en gebruikt werden. Verzamelhandschriften bieden vele
                        invalshoeken voor dergelijk onderzoek. Deze materieel-tekstuele eenheden
                        stellen het historische verband van de overlevering in de plaats van
                        tekstkeuzen die gewoonlijk gebaseerd zijn op moderne, a-historische, vaak
                        literair-esthetische overwegingen. Wanneer de literatuurwetenschap
                        verzamelhandschriften als een van haar uitgangspunten neemt, verplicht ze
                        zich ook aandacht te schenken aan de minder fraaie literatuur en aan de
                        concrete context waarin de teksten indertijd geplaatst werden. Deze nog
                        altijd actuele overwegingen vormden in 1994 de motieven voor de uitgave van
                        middeleeuwse verzamelhandschriften uit de Nederlanden.</p>
                    <p>Mede door de uitgave van een reeks delen is de discussie over wat wij onder
                        een verzamelhandschrift dienen te verstaan, goed op gang gekomen. Het
                        oorspronkelijke uitgangspunt dat een verzamelhandschrift een codex is die
                        van meet af aan als materiële eenheid bedoeld is en waarin tenminste twee
                        teksten zijn bijeengebracht, bleek, hoewel in de grond niet onjuist, toch
                        bepaalde nuancering te behoeven. Reflectie op dit onderwerp door
                        verscheidene onderzoekers heeft tot een preciesere conceptualisering van het
                        begrip verzamelhandschrift geleid, een begrip waarachter in feite een
                        veelheid aan historische verscheiningsvormen van de middeleeuwse codex
                        schuilgaat. [nadere invulling door Hans Kienhorst?]</p>
                    <p>Ondanks deze formele beschrijving van het begrip ‘verzamelhandschrift’ heeft
                        deze reeks zich tot dusverre altijd in de eerste plaats gericht op
                        handschriften waarvan het verzamelkarakter op de voorgrond treedt. Bekende
                        voorbeelden zijn het in de reeks opgenomen handschrift-Van Hulthem en het
                        Comburgse handschrift, die hoewel ze verzamelhandschriften van volkomen
                        verschillende aard zijn, toch juist het verzamelaspect gemeenschappelijk
                        hebben. Ook voor toekomstige uitgaven zal bij voorkeur worden gekozen voor
                        in dit opzicht vergelijkbare handschriften.</p>
                    <p>Het doel van de reeks diplomatische uitgaven is op korte termijn verantwoorde
                        grondslagen te bieden voor literair-historisch, taalkundig of ander
                        onderzoek van middeleeuwse teksten in de context waarin ze indertijd
                        overgeleverd zijn. Het gaat er hier vooral om materiaal te leveren voor
                        diepgaande studies en niet zozeer om afgeronde resultaten van dergelijke
                        studies te presenteren. De uitgaven zullen (voor zover dat bij diplomatische
                        uitgaven mogelijk is) vlot leesbaar zijn, echter zonder filologische en
                        cultuurhistorische aantekeningen, die immers gedegen en langdurig
                        vooronderzoek vergen.</p>
                    <p>De diplomatische editie kan snel op ontwikkelingen in het onderzoek inspelen
                        doordat zij in verhouding weinig onderzoek vereist. En ‘snel’ betekent in
                        dit verband niet kortstondig of vluchtig. De diplomatische editie is immers
                        geen voorlopige of lagere vorm van tekstuitgave. Als basisvorm van de
                        uitgave blijft zij de hechte grondslag voor verdere studie en eventuele
                        verdere, tekstkritische uitgaven. Zij bevat minder elementen die snel kunnen
                        verouderen dan de kritische edities die voorzien zijn van uitgebreide
                        filologische apparaten en letterkundige inleidingen. De combinatie van
                        relatieve snelheid en grote duurzaamheid waren aanvankelijk de motieven om
                        de methode van de diplomatische uitgave te verkiezen voor deze reeks en deze
                        gelden nog steeds.</p>
                    <p>In de inleiding op de tekstuitgave wordt dezelfde doelmatigheid nagestreefd.
                        Uitsluitend die informatie wordt gegeven die op het uitgegeven handschrift
                        betrekking heeft. Hierbij wordt bijzondere aandacht besteed aan de
                        materiële, codicologische aspecten van het verzamelhandschrift dat
                        uitgegeven wordt.</p>
                    <p>Nadat in de editiereeks <title>Middeleeuwse Verzamelhandschriften uit de Nederlanden
                        (MVN)</title> een aantal publicaties in boekvorm verscheen, is binnen de
                        projectcommissie de behoefte ontstaan om voortaan naast uitgaven in boekvorm
                        ook edities in digitale vorm te publiceren. Met de digitalisering en
                        beschikbaarstelling van het eerste deel uit de MVN-reeks, 
                        <title><ref target="http://www.huygensinstituut.knaw.nl/epub/mvn/geraardsbergen/">
                        Het Geraardsbergse handschrift</ref></title>, werd in 2003, bij wijze van proef, 
                        een nieuwe weg ingeslagen.
                        Om een zo groot mogelijke duurzaamheid te waarborgen werd besloten de
                        digitale edities in te richten in XML-formaat. Voor de codering van de
                        teksten kon worden aangesloten bij de standaarden die werden ontwikkeld door
                        het <ref target="http://www.tei-c.org/index.xml">Text Encoding Initiative</ref> 
                        (<ref target="http://www.tei-c.org/Guidelines/P5/get_p5.xml">TEI Guidelines, versie P5</ref>). Slechts in gevallen
                        waarin de aanbevelingen van het TEI niet voorzagen moest worden gezocht naar
                        specifieke oplossingen voor coderingsvraagstukken.
                        <hi rendition="#r-red">[PB: we streven er naar ook edities te kunnen aanmaken binnen het eLaborate platform]</hi>.</p>
                    <p>Deze richtlijnen zijn allereerst bestemd voor editeurs die van plan zijn een
                        deel te vervaardigen in de MVN-reeks. Ze zullen tevens als uitgangspunt
                        dienen bij de vervaardiging van een digitale werkomgeving waarin veel van de
                        XML-codering onzichtbaar kan blijven voor de terzake minder ervaren editeur.</p>
                    <p>De basis van een MVN-editie wordt gevormd door een diplomatische uitgave van
                        de teksten uit een handschrift. In een nieuw op te zetten reeks zullen ook
                        kritische edities worden uitgebracht. Vooralsnog is het de bedoeling om de
                        kritische edities in boekvorm te laten verschijnen en de digitale vorm voor
                        te behouden aan de diplomatische uitgaven. Dit sluit overigens niet uit dat
                        diplomatische uitgaven in bepaalde gevallen ook in boekvorm kunnen
                        verschijnen. In elk geval zal aan elke editie, of ze nu alleen digitaal of
                        ook als boek verschijnt, een XML-bestand ten grondslag liggen. 
                        <hi  rendition="#r-red">[PB: dit is dus niet altijd het geval].</hi> In deze
                        richtlijnen wordt getoond hoe een MVN-editie gestalte krijgt als
                        XML-bestand.</p>
                    <p>Voor kritische uitgaven zijn afzonderlijke richtlijnen beschikbaar.</p>
                    <p>De voorbeelden in dit document gebruiken de XML-syntax. In het algemeen
                        illustreren ze echter conceptuele vragen over de opbouw van de editie. Van
                        toekomstige editeurs wordt niet noodzakelijkerwijs diepgaande vertrouwdheid
                        verwacht met de XML-syntax.</p>
                    <p>Een opmerking nog over de programma’s die gebruikt kunnen worden bij de
                        vervaardiging van een digitale MVN-editie. In beginsel wordt er aan editeurs
                        een werkomgeving aangeboden binnen de XML-editor Oxygen. Natuurlijk is het
                        ook mogelijk om te werken met andere programma’s, voorwaarde is echter wel
                        dat deze weten om te gaan met Unicode (in <ref target="#RL6">hoofdstuk
                        6</ref> worden de Unicode-tekens opgesomd die voor MVN-edities gebruikt
                        kunnen worden). </p>
                </div>
                <div>
                    <head> Wat is een diplomatische uitgave?</head>
                    <p>Onder diplomatische uitgave wordt hier een editie verstaan waaraan slechts
                        één handschrift ten grondslag ligt en waarin de tekst en alle verdere
                        grafische informatie weergegeven worden in overeenstemming met dit
                        handschrift. Daarbij wordt niet gestreefd naar een typografische imitatie
                        van het handschrift, maar naar een functionele weergave van de tekst. De
                        functie van alle lettervormen en overige grafische verschijnselen uit het
                        handschrift die de structuur en de betekenis van de tekst tot stand brengen,
                        wordt zodanig gecodeerd dat er een typografische weergave in een webbrowser
                        mogelijk wordt. Een belangrijke kanttekening hierbij is dat dezelfde
                        grafische verschijnselen in het ene geval tot de tekst kunnen behoren en in
                        het andere geval tot de esthetische en functionele aspecten van de
                        tekstopmaak. Zo kan de kopiist een regel wit laten omdat hij onderaan de
                        kolom niet aan een nieuwe tekst wil beginnen, terwijl hij elders bij het
                        tekstbegin geen regel blanco laat. Zo’n witregel is in dat geval eerder een
                        zaak voor de codicoloog-paleograaf dan voor de filoloog-tekstediteur.</p>
                </div>
            </div>
            <div n="2" xml:id="RL2">
                <head>De onderdelen van een digitale MVN-editie</head>
                <p>Een editeur van een digitale MVN-editie vervaardigt de volgende onderdelen:</p>
                <list>
                    <item>Een XML-bestand met de transcriptie van de uitgegeven tekstverzameling</item>
                    <item>Een XML-bestand met het voorwerk, de inleiding en het bijwerk 
                        <hi rendition="#r-red">[PB: hier gaan we niet meer van uit. Voorwerk, inleiding en bijwerk worden 
                        voorlopig aangemaakt in Wordpress. In de toekomst hopen we dat eLaborate hier in voorziet.]</hi></item>
                    <item>Een set digitale foto's van het uitgegeven handschrift. Indien mogelijk
                        wordt een complete set aangeleverd.</item>
                </list>
                <p>De inhoud van de twee XML-bestanden komt tot op zekere hoogte overeen met het 
                    onderscheid in de gedrukte delen tussen het deel van het boek met de diplomatische weergave van de teksten uit het 
                    handschrift en het overige deel van de editie. Verschillen zijn onder meer de plaats van 
                    de Verantwoording van de editie, die nu is opgenomen in de het bestand met de transcriptie
                    en de Registers, die nu zijn gïntegreerd in het transcriptiedeel.</p>
                <p>In de volgende hoofdstukken wordt nauwkeurig uitgelegd hoe de beide XML-bestanden
                    dienen te worden vormgegeven (<ref target="#RL3">hoofdstuk 3: De inleiding en
                        het bijwerk</ref> en <ref target="#RL5">hoofdstuk 5: De globale structuur
                        van het transcriptiedeel</ref>).</p>
                <p> De twee bestanden verschillen behalve door
                    hun inhoud ook in de mate van vrijheid die de editeur heeft. Voor het bestand
                    met de inleiding is de editeur slechts gehouden aan enkele algemene richtlijnen
                    die dienen ter structurering van zijn in principe vrije tekst. Voor het bestand met
                    de transcriptie wordt gebruik gemaakt van een speciaal voor de reeks ontwikkeld
                    MVN-sjabloon (een zgn. <q>template</q>). In het MVN-sjabloon is de hoofdstructuur
                    van het XML-document, zoals dat nodig is voor de vervaardiging van de
                    transcriptie reeds voorhanden.</p>
                <p>Elk TEI-document bestaat uit een <gi>teiHeader</gi>, dat is een gedeelte met meta-informatie 
                    over de overige tekst, en een <gi>text</gi> element, waarin de eigenlijke inhoud van het document
                    is opgenomen. De wijze waarop de afzonderlijke onderdelen van een TEI-bestand
                    moeten worden vormgegeven wordt besproken in de hoofdstukken <ref target="#RL3">3</ref> en
                    <ref target="#RL5">5</ref>.  Voor de codering van de transcriptie bestaan 
                    nauwkeurige richtlijnen die worden uiteengezet in de hoofdstukken <ref target="#RL5">5</ref> en
                    <ref target="#RL6">6</ref>.</p>
            </div>
            <div xml:id="RL3">
                <head>De inleiding en het bijwerk</head>
                <p> <hi rendition="#r-red">PB: bijwerk komt dus in WordPress.</hi>Elke MVN-editie bestaat uit een inleiding, een tekstuitgave en verschillend
                    bijwerk (samenvatting, bibliografie, lijst van afbeeldingen, etc.). Deze
                    onderdelen, behalve de tekstuitgave, worden ondergebracht in een afzonderlijk XML-bestand dat wordt
                    gecodeerd in <ref
                        target="http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-exemplars/html/teilite.doc.html"
                        >TEI-Lite</ref>.  Als elk TEI-document valt dit document in twee delen uiteen:</p>
                    <list>
                        <item>de <gi>teiHeader</gi> van het bestand met de inleiding en het bijwerk</item>
                        <item>een <gi>text</gi> element  met daarin de eigenlijke tekst van de inleiding en het bijwerk</item>
                    </list>
                    <div>
                        <head>De <gi>teiHeader</gi> van het bestand met de inleiding en het bijwerk</head>
                        <p>[nog te schrijven]</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Voorwerk, inleiding en bijwerk</head>
                        <p>Het gedeelte na de <gi>teiHeader</gi> bestaat uit vrije tekst van de editeur.
                            Nadere richtlijnen voor het schrijven van de inleiding en het bijwerk worden
                            gegeven in <ref target="#RL3">hoofdstuk 3: De inleiding en het
                                bijwerk</ref>. </p>
                       <p>Hier volgt een korte toelichting op de inhoudelijke aspecten van de diverse onderdelen van voorwerk, inleiding
                    en bijwerk. Vormgevingsaspecten zijn op deze plaats niet aan de orde, maar wel
                    schenken we aandacht aan elementen van de presentatie die inhoudelijke keuzes
                    met zich meebrengen, zoals de benaming van het handschrift, titelconventies,
                    bestanddelen van de inhoudopgave, e.d.</p>
                <p>Alle onderdelen van de editie worden in principe in het Nederlands geschreven.
                    Hierbij wordt de voorkeurspelling toegepast. Gebruik van een andere taal dan het
                    Nederlands is mogelijk, indien daar een gegronde reden voor bestaat.</p>
                <div>
                    <head>Titel</head>
                    <p>Als hoofdtitel neemt de editeur de aanduiding voor het handschrift die
                        traditioneel in het onderzoek gebruikt wordt. Als het handschrift nog niet
                        zo’n ‘roepnaam’ heeft, dan bedenkt de editeur er een. De ondertitels en de
                        vermelding van de editeur hebben een vaste vorm: Hs. [bewaarplaats,
                        signatuur]. Diplomatische webeditie bezorgd door [naam/namen van de editeur
                        (s)].Als de editeur bepaalde hoofdstukken niet zelf heeft geschreven worden
                        de namen van de auteurs van die hoofdstukken aan de vermelding van de
                        editeur toegevoegd, bijvoorbeeld: met een codicologische beschrijving door
                        [naam].</p>
                    <div>
                        <head>Roepnaam</head>
                        <p>Meestal bestaat de ‘roepnaam’ uit het woord handschrift en een nadere
                            omschrijving (bijv. Het Comburgse handschrift, Het handschrift-Van
                            Hulthem). Bij het bedenken van een roepnaam is het niet verstandig de
                            huidige bewaarplaats als (enige) nadere omschrijving te gebruiken omdat
                            dit te weinig kenmerkend is. Dit geldt in het bijzonder voor
                            bewaarplaatsen als Berlijn, Brussel, Den Haag en Wenen.</p>
                    </div>
                </div>
                <div>
                    <head>Inhoudsopgave</head>
                    <p>Een gedetailleerde inhoudsopgave van de uitgave als geheel hoeft niet door de
                        editeur te worden verzorgd. Dit overzicht wordt voor de webpagina afgeleid
                        door het style-sheet. Een overzicht van de inhoud van het handschrift wordt
                        wel door de editeur gemaakt.</p>
                </div>
                <div>
                    <head>Karakteristiek</head>
                    <p>Het eerste onderdeel van de inleiding is een samenvattend overzicht van de
                        aard en inhoud van de tekstverzameling. In dit overzicht wordt gestreefd
                        naar een karakterisering van de verzameling als geheel. Het is daarbij niet
                        de bedoeling dat aan (alle) afzonderlijke teksten een bespreking wordt
                        gewijd, maar dat veeleer de grote lijnen en de eigenaardigheden van de
                        verzameling worden belicht.</p>
                </div>
                <div>
                    <head>Geschiedenis van het onderzoek</head>
                    <p>Op deze plaats geeft de editeur een bondige uiteenzetting van het eerdere
                        onderzoek. Daarbij wordt vooral gelet op het onderzoek dat zich specifiek op
                        het handschrift als tekstueel-materiële eenheid heeft gericht. Publikaties
                        waarin het handschrift slechts gebruikt wordt als getuige van de
                        overlevering, zijn uit dit oogpunt minder van belang.</p>
                </div>
                <div>
                    <head>Taaleigen</head>
                    <p>In een systematische, maar niet-uitputtende beschrijving wordt het taaleigen
                        behandeld van de verschillende kopiisten van het handschrift. </p>
                </div>
                <div>
                    <head>Inhoudsopgave van het handschrift</head>
                    <p>Een gedetailleerde inhoudsopgave van de teksten in het verzamelhandschrift
                        vermeldt de teksten die in het handschrift voorkomen, met hun opschrijft
                        en/of beginwoorden en de foliumnummers, bladzijde- en kolomaanduidingen. De
                        teksten worden in dit overzicht genummerd. Als een tekst reeds eerder naar
                        ditzelfde handschrift is uitgegeven, wordt de uitgave hier vermeld. Is een
                        tekst meermalen uitgegeven, dan wordt in elk geval de uitgave genoemd die
                        het meest verantwoord is. Daarbij kan de editeur nog overwegingen laten
                        meespelen, zoals de vraag welke uitgave het meest gangbaar of het recenst
                        is, als het maar om een uitgave gaat die naar hedendaagse wetenschappelijke
                        normen verantwoord wordt geacht. Desgewenst vermeldt de editeur meer dan een
                        uitgave. De vermelding van een eerdere uitgave van een tekst gebeurt door
                        middel van de gebruikelijke literatuurverwijzing (zie <ref target="#">paragraaf 0000</ref>).</p>
                    <div>
                        <head>Tekstnummering</head>
                        <p>Heeft het handschrift een oorspronkelijke tekstnummering – zoals in het
                            handschrift-Van Hulthem bijvoorbeeld het geval is – dan wordt deze
                            overgenomen. Bij het coderen wordt het oorspronkelijke tekstnummer in het 
                            betreffende <gi>text</gi> element als waarde van het <att>n</att>  attribuut gegeven. 
                            Het <att>xml:id</att>  attribuut representeert dan de hiërachische geleding van de 
                            tekstverzameling, zoals die door de editeur is vastgesteld (zie verder <ref target="#">paragraaf 0000</ref>). 
                            Kent het handschrift geen oorspronkelijke tekstnummering, dan 
                            worden de teksten genummerd door de editeur.
                            Soms kan het wenselijk zijn dat de editeur een in het handschrift
                            voorkomende tekstnummering aanvult of nader uitwerkt, zoals bijvoorbeeld
                            in de editie van het handschrift-Van Hulthem (Brinkman &amp; Schenkel
                            1999) gebeurt (vgl. aldaar de verzameling spreuken, tekst
                        108.1-234).</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Identieke teksten</head>
                        <p>Bij teksten die meer dan eens in het handschrift voorkomen, worden in de
                            inhoudsopgave links aangebracht. Als teksten tevens in andere webedities
                            binnen de MVN-reeks voorkomen, wordt eveneens een link aangebracht.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Tekstgrenzen</head>
                        <p>Juist in verzamelhandschriften kunnen zich twijfels omtrent de begrenzing
                            van de afzonderlijke teksten voordoen. In dit geval stelt de editeur een
                            oplossing voor en vermeldt hij zijn twijfels in de annotatie.</p>
                    </div>
                </div>
                <div>
                    <head>Overzicht van afkortingen</head>
                    <p>Een lijst van afkortingen met voorbeelden van hun oplossingen wordt, op basis
                        van de codering gegenereerd in de webeditie. Opmerkingen over speciale
                        gevallen maakt de editeur op deze plaats.</p>
                </div>
                <div>
                    <head>Literatuuropgave</head>
                    <p>De literatuuropgave (element <gi>listBibl</gi>) wordt als laatste hoofdstuk opgenomen. 
                        Bibliografische referenties in de tekst zelf en in het
                        transcriptiedeel bestaan uit verkorte titels (Berteloot 2002, of
                        Verhandelingen 1883). Door middel van het <gi>ref</gi> element
                        wordt in <att>target</att>  attribuut naar de bibliografie verwezen. De afzonderlijke 
                        titelbeschrijvingen staan in het een <gi>bibl</gi> element dat wordt voorzien van een <att>xml:id</att> attribuut 
                        dat bij voorkeur de vorm heeft van de verkorte bibliografische referentie, 
                        evenwel zonder de daarin voorkomende spaties of het &amp;-teken. In de lopende tekst kan een verzijzing er zo uitzien:</p>
                    <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
De eerste paragraaf van deze inleiding is ontleend aan <ref target="#Mertens1994">Mertens 1994</ref>.</egXML>
                    <p>Daarbij verwijst #Mertens1994 naar de bibliografie waar de titel als volgt is beschreven:</p>
                    <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                        <bibl xml:id="Mertens1994">
                            <author>Mertens, Th.</author>
                            <title>Richtlijnen voor de uitgave van Middeleeuwse Verzamelhandschriften uit de Nederlanden</title>.
                            <pubPlace>Hilversum</pubPlace>:
                            <publisher>Verloren</publisher>,
                            <date>1994</date>.
                        </bibl></egXML>
                </div>
                <div>
                    <head>Afbeeldingen</head>
                    <p>Indien mogelijk worden digitale kleurenopnamen aangeleverd van alle
                        bladzijden van een handschrift, alsmede van de schutbladen en de band. De
                        bestanden met de foto’s van de beschreven bladzijden worden gekoppeld aan de
                        codering van de bladzijden in het transcriptiedeel. In het bestand met de inleiding 
                        kunnen verwijzingen worden opgenomen naar afbeeldingen die ter illustratie dienen.</p>
                </div>
                <div>
                    <head>Samenvatting</head>
                    <p>De editeur voorziet de uitgave van een Engelstalige samenvatting van de
                        inleiding. Als daar goede redenen voor zijn kan de samenvatting ook nog in
                        een andere taal gepubliceerd worden. De uitgave van een verzamenhandschrift
                        uit het Nederlands-Duitse grensgebied verdient bijvoorbeeld ook een
                        samenvattende karakteristiek in het Duits; een handschrift waarin zowel
                        Nederlandse als Franse teksten voorkomen, ook een samenvatting in het
                    Frans.</p>
                </div>
                    </div>
                </div>
            <div n="4" xml:id="RL4">
                <head>Richtlijnen voor de beschrijving van het handschrift</head>
                <p>In de beschrijving van het handschrift moet tenminste aandacht worden besteed aan:</p>
                <list>
                    <item>Materiaal en samenstelling</item>
                    <item>Watermerken (indien het handschrift uit papier is vervaardigd)</item>
                    <item>Bladsignaturen en custoden</item>
                    <item>Opmaak</item>
                    <item>Schrift</item>
                    <item>Tekstgeleding en rubricering</item>
                    <item>Band</item>
                    <item>Datering en lokalisering</item>
                    <item>Geschiedenis</item>
                    <item>Eigendomsnotities</item>
                    <item>Gebruikerssporen</item>
                </list>
                <p>In een paragraaf <title>Besluit</title> worden de meest relevante bevindingen uit het 
                    betreffende hoofdstuk bondig samengevat en worden zo mogelijk conclusies getrokken.</p>
            </div>
            <div n="5" xml:id="RL5">
                <head>Het transcriptiebestand</head>
                <p>Het transcriptiebestand valt uiteen in een gedeelte met meta-informatie over de 
                        transcriptie en de getranscribeerde bron, en een deel dat de eigenlijke
                        weergave van de teksten uit het handschrift bevat:</p>
                    <list>
                        <item>de <gi>teiHeader</gi> van het transcriptiebestand, waarin o.m. een beknopte
                            beschrijving van het handschrift en een verantwoording van de editiewijze</item>
                        <item>een <gi>text</gi> element met de transcriptie, waarin ook de annotatie en de
                            lemmatisering voor de registers worden geïntegreerd.</item>
                    </list>
                    <div>
                    <head>De <gi>teiHeader</gi> van het transcriptiebestand</head>
                            <p>De informatie die door het element <gi>teiHeader</gi> wordt gemarkeerd, is
                                afhankelijk van het gegeven of de digitale editie wordt vervaardigd naar een
                                reeds bestaande boekpublicatie (zoals het geval was bij de digitalisering
                                van MVN deel 1: het Geraardsbergse handschrift), of dat er rechtstreeks
                                wordt geëditeerd naar een handschriftelijke bron. We bespreken hier dit
                                laatste geval, omdat deze situatie zich naar verwachting het meest zal
                                voordoen. Retro-digitalisering wordt in een aparte paragraaf behandeld [nog
                                te schrijven].</p>
                            <p>Wanneer een digitale editie wordt vervaardigd op basis van een
                                tekstverzameling in handschrift, is het element <gi>teiHeader</gi> in
                                hoofdlijnen volgt gestructureerd.</p>
                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt><title><!-- Titel --></title><author><!-- Auteur --></author></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p><!-- Gegevens over uitgave --></p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p><!-- Beknopte beschrijving van het handschrift --></p>
            </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
<!--
            <xi:include href="http://www.huygensinstituut.knaw.nl/projecten/mvn/webfiles/charDecl.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
                 <xi:fallback>
                     <xi:include href="charDecl.xml"/>
                 </xi:fallback>
            </xi:include>
-->     <editorialDecl>
            <p><!-- Verantwoording van de editie --></p>
     </editorialDecl>
     </encodingDesc>
     <profileDesc>
            <handNotes>
                <handNote xml:id="h1"><p><!-- Opmerkingen over de tekst- en kopiistenhanden --></p></handNote>
            </handNotes>
    </profileDesc>
</teiHeader>
                            </egXML>
                            <p>De wijze waarop de tekst uitgegeven is, wordt verantwoord in het <gi>editorialDecl</gi> element. De editeur
                                verwijst hier naar de algemene richtlijnen voor de uitgave en omschrijft
                                waar hij in deze uitgave van die algemene richtlijnen is afgeweken. Daarbij
                                geeft hij steeds aan waarom hij dat gedaan heeft.</p>
                        <p>Het aantal handen wordt genoemd als waarde van het attribuut <att>hands</att> bij het
                                <gi>handDesc</gi> element.</p>
                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                <handDesc hands="2">
                                    <handNote xml:id="SIGLEalfa"><p>Het handschrift is geschreven door twee kopiisten, alfa, die een textuialis schreef (textualis)en</p></handNote>
                                    <handNote xml:id="beta"><p>beta, die een cursiva schreef</p></handNote>
                                </handDesc>
                            </egXML>
                        <p><hi rendition="#r-red">PB: ik denk eerder aan een structuur als de volgende:</hi></p>
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                            <handDesc hands="2">
                                <summary>Het handschrift is geschreven door twee kopiisten, alfa en beta</summary>
                                <handNote xml:id="SIGLEalfa">kopiist alfa (textuialis)</handNote>
                                <handNote xml:id="SIGLEbeta">kopiist beta (cursiva)</handNote>
                            </handDesc>
                        </egXML>
                        <p>Een uitgebreide, ‘vertellende’ beschrijving van het handschrift, waaronder
                                ook de opgave van de teksten is begrepen, is onderdeel van de inleiding tot
                                de uitgave en vormt daarmee een onderdeel van het afzonderlijke XML-bestand
                                waar ook de literatuuropgave en de samenvatting in worden opgenomen (zie
                                <ref target="#RL3">hoofdstuk 3</ref>). Een beknopte, catalogus-achtige
                                beschrijving van het handschrift krijgt een plaats in de teiHeader, en wel
                                binnen het element <gi>msDesc</gi>, dat genest wordt in het element
                                <gi>sourceDesc</gi> (zie hierboven). Een uitgewerkte toelichting op dit
                                onderdeel is opgenomen als <ref target="#RL4">hoofdstuk 4 (Richtlijnen voor
                                    de beschrijving van het handschrift)</ref>. [volgt]</p>
                        </div>
                        <div>
                            <head>Het deel met de eigenlijke transcriptie</head>
                            <p>Het geheel van de weergave van de teksten wordt beschouwd
                                als <gi>text</gi> element. De annotatie en de registers worden op basis van lemmatisering buiten het
                                document om gegenereerd en maken dus geen deel uit van de structuur van het
                                XML-bestand.</p>
                            <p>De kern van de editie, de middeleeuwse tekstverzameling, wordt aangeduid als
                                element <gi>group</gi>. Deze <gi>group</gi> bestaat uit een aantal <gi>text</gi> elementen:
                                dat zijn de afzonderlijke teksten. Wanneer teksten bijeenhoren en als het ware
                                een verzameling binnen de verzameling vormen (zoals dat bijvoorbeeld bij
                                spreuken het geval kan zijn) worden zij opgevat als geneste <gi>group</gi> binnen de
                                <gi>group</gi> die de tekstverzameling als geheel beschrijft.</p>
                            <p>Kort gezegd: elke <gi>group</gi> is samengesteld uit een of meer elementen <gi>text</gi>;
                                en elk element <gi>text</gi> binnen de <gi>group</gi> die de tekstverzameling aanduidt,
                                bevat weer het element <gi>body</gi>. Natuurlijk kan een <gi>group</gi> ook andere
                                elementen <gi>group</gi> bevatten, bijvoorbeeld wanneer er sprake is van een een
                                deelverzameling binnen de tekstverzameling. Uiteindelijk zal een <gi>group</gi> toch
                                bestaan uit elementen <gi>text</gi>. Die <gi>text</gi> elementen omvatten op hun beurt
                                dan weer verplicht een element <gi>body</gi>. </p>
                            <p>De interne geleding van de geëditeerde teksten kan, indien nodig, worden
                                aangegeven door het element <gi>div</gi>. Dat is het geval bij een tekst die uit
                                duidelijk te onderscheiden eenheden is opgebouwd.</p>
                            <p>De structuur van dit deel van de editie ziet er dus als volgt uit:</p>
                                <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
    <teiHeader>...</teiHeader>
    <text>
         <group>
                <text>
                    <body>
                    </body>
                </text>
         </group>
    </text>
                            </egXML>
                            <p>De tag van het element <gi>text</gi> die
                                het transcriptiedeel omsluit krijt een <att>xml:id</att> attribuut met als waarde een door de editeur zelf te
                                bedenken sigle waarmee de editie in het hele document wordt geïdentificeerd.
                                Ter voorkoming van verwarring bij zoek- en vervangopdrachten tijdens het
                                werken aan de editie, verdient het aanbeveling om de sigle uit een (korte)
                                string van hoofdletters te laten bestaan die zo mogelijk niet voorkomt in de
                                uitgegeven tekst.</p>
                            <p>Aan elk nevengeschikt of genest element <gi>group</gi> of
                                <gi>text</gi> wordt ter identificatie een eigen <att>xml:id</att> attribuut toegekend met
                                een waarde die is samengesteld uit de handschriftsigle en het tekstnummer.
                                Daarnaast wordt aan het element een <att>n</att> attribuut toegekend met het
                                tekstnummer zoals het in de editie moet
                                verschijnen.<egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"><group xml:id="SIGLE45" n="45">...</group></egXML>
                                De waarde van het <att>xml:id</att> attribuut wordt gerelateerd aan de hiërarchische structuur van de 
                                tekstverzameling. De waarde van het <att>n</att> attribuut volgt in principe de oorspronkelijke 
                                tekstnummering van het handschrift. Kent het handschrift geen oorspronkelijke 
                                tekstnummering dan brengt de editeur de waarde van het <att>n</att> attribuut in 
                                overeenstemming met het <att>xml:id</att> attribuut.</p>
                            <p>De interne structuur van het <gi>group</gi> element dat de
                                tekstverzameling omvat is dus (versimpeld weergegeven, maar met <att>xml:id</att> en <att>n</att> attributen) bijvoorbeeld als
                                volgt ( de sigle VVEVM staat voor
                                het <q>Van vrouwen ende van minne-handschrift</q>):
                                <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
<text xml:id="VVEVM">
    <group><!-- Editie van de teksten -->
        <text n="1" xml:id="VVEVM1">
            <body>
                <!-- Tekst 1 -->
            </body>
        </text>
        <group n="2" xml:id="VVEVM2" >
            <text n="2.1" xml:id="VVEVM2.1" >
                    <body>
                        <!-- Tekst 2.1 -->
                    </body>
                </text>
                <text n="2.2" xml:id="VVEVM2.2" >
                    <body>
                        <!-- Tekst 2.2 -->
                    </body>
                </text>
        </group>
    </group>
</text></egXML></p>
                            <p>Het voorbeeld laat zien, dat wanneer er sprake is van zelfstandige teksten die om een inhoudelijke reden
                                bijeen lijken te horen (bijvoorbeeld een collectie rijmspreuken), deze teksten kunnen worden samengenomen 
                                als <gi>group</gi>. Deze <gi>group</gi> bestaat
                                dan weer uit afzonderlijke <gi>text</gi> elementen.
                            </p>
                        <div>
                        <head>De codering van de fysieke structuur van het handschrift</head>
                <p>In het editiegedeelte met de transcriptie komen verschillende structuren bij
                    elkaar: de structuur van de tekstverzameling, de fysieke structuur van de codex
                    en een XML structuur. Een MVN-editie wil immers niet alleen een tekstcorpus
                    uitgeven zoals dat is overgeleverd in een bepaalde handschriftelijke bron, maar
                    ook in de uitgave de relatie van de teksten tot hun fysieke bron tot uitdrukking
                    laten komen. In verreweg de meeste gevallen zal de hiërarchische structuur van
                    de tekstverzameling (bestaande uit teksten, die weer uit strofen of paragrafen
                    bestaan) niet samenvallen met de hiërarchische fysieke structuur van de bron
                    (bestaande uit katernen, die weer uit dubbel- of enkele bladen zijn
                    samengesteld, elk met een recto- en versozijde, waarop een of meer kolommen, die
                    elk weer al dan niet zijn gelinieerd).</p>
                <p>Nu heeft elk XML-bestand per definitie één hiërarchische structuur die bestaat
                    uit de markering van een groot geheel waarin kleinere eenheden zijn ingebed. Het
                    is echter niet mogelijk om in een XML-document twee ongelijke hiërarchische
                    structuren (hier die van de tekstverzameling en die van de codex) aan te
                    brengen. Om toch beide structuren in het bestand aanwezig te laten zijn, is er
                    gekozen voor een oplossing waarbij de structuur van de tekstverzameling op
                    hiërarchische wijze de structuur van het desbetreffende gedeelte van het
                    XML-document bepaalt (bijvoorbeeld: het tekstgedeelte van regel x tot regel y is
                    een strofe). De structuur van de bron wordt weergegeven door middel van
                    niet-hiërarchische overgangsmarkeringen (bijvoorbeeld: op deze plaats vindt er
                    een overgang plaats van katern 1 naar katern 2).</p>
                <p>De verschillende wijzen van coderen zou men kunnen vergelijken met een tolweg
                    tussen twee bestemmingen. De teksten zijn trajecten tussen twee tolpoorten; de
                    overgangsmarkeringen zijn de hectometerpaaltjes langs de route.</p>
                </div>
                <div>
                        <head>De afzonderlijke teksten en hun interne structuur</head>
                        <p>Elke afzonderlijke tekst wordt gecodeerd door middel van het <gi>text</gi>
                            element. Aan dit element wordt een <att>xml:id</att> attribuut toegevoegd dat is
                            opgebouwd uit de sigle van het handschrift, gevolgd (zonder spatie) door
                            het tekstnummer. Tevens wordt een <att>n</att> attribuut toegevoegd met de waarde
                            van het tekstnummer, zoals het in de editie zichtbaar moet worden.
                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"><text xml:id="SIGLE63" n="63">...</text></egXML> 
                            De hoofdtekst van een tekst
                            bestaat bij proza uit een of meer <gi>p</gi> (paragraph) elementen en bij
                            dichtwerk uit <gi>lg</gi> (line group) elementen (strofen). Voor een titel,
                            opschrift, clauskop of tussenkopje wordt het element <gi>head</gi> gebruikt.
                            Het element <gi>closer</gi> wordt gebruikt voor onderschriften,
                            bijschriften, verstellingen, groeten, meta-opmerkingen (zoals
                            ‘ghecolationneert’) of slotopmerkingen (Amen, Explicit) die geen deel
                            uitmaken van de hoofdtekst.</p>
                        <p>Een prozatekst zou er gecodeerd dus, gesimplificeerd, zo uit kunnen zien:
                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
<text xml:id="SIGLE63" n="63">
    <body>
        <head>Opschrift</head>
        <p><!-- Tekst van de eerste paragraaf --></p>
        <p><!-- Tekst van de laatste paragraaf --></p>
        <closer>Explicit</closer>
    </body>
</text></egXML>
                            Zoals men ziet komt er tussen de openings- en sluittags van het element
                            <gi>text</gi> een element <gi>body</gi>. Indien gewenst kan een eventueel
                            aanwezige (hiërarchische) substructuur in de tekst worden gecodeerd door
                            middel van <gi>div</gi> (division) elementen die dan telkens één of meer
                            <gi>p</gi> elementen omsluiten. De <gi>div</gi> elementen worden niet genummerd.</p>
                        <p>Een berijmde tekst van twee strofen zou er zo uit kunnen zien:
                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
<text xml:id="SIGLE64" n="64">
    <body>
        <head>Opschrift</head>
        <lg>
            <l>Tekst van de eerste versregel</l>
            <l>Tekst van de tweede versregel</l>
            <l>Tekst van de derde versregel</l>
            <l>Tekst van de vierde versregel</l>
        </lg>
        <lg>
            <l>Tekst van de vijfde versregel</l>
            <l>Tekst van de zesde versregel</l>
            <l>Tekst van de zevende versregel</l>
            <l>Tekst van de achtste versregel</l>
        </lg>
        <closer>Amen</closer>
    </body>
</text></egXML>
                            Bij berijmde teksten worden de afzonderlijke versregels dus binnen een
                            <gi>lg</gi> (line group) element genest door middel van het <gi>l</gi> (line)
                            element. Line groups zelf kunnen ook genest voorkomen, anders gezegd:
                            het is mogelijk dat een line group voorkomt binnen een grotere line
                            group, bijvoorbeeld in het geval van een toneelstuk waarin een refrein
                            voorkomt binnen de claus van een personage. Elk <gi>l</gi> element moet deel
                            uitmaken van een <gi>lg</gi> element. Om elke versregel te identificeerbaar
                            te maken, wordt aan een <gi>l</gi> element een <att>xml:id</att> attribuut toegevoegd
                            dat gelijk is aan het text <att>xml:id</att> attribuut, aangevuld met een punt en
                            een regelnummer. In een <att>n</att> attribuut wordt dit regelnummer nog eens
                            afzonderlijk gespecificeerd. Bijvoorbeeld:
                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
<text n="62" xml:id="SIGLE62">
    <body>
        <lg>
            <l n="1" xml:id="SIGLE62.1">Tekst versregel 1</l>
            <l n="2" xml:id="SIGLE62.2">Tekst versregel 2</l>
            <l n="3" xml:id="SIGLE62.3">Tekst versregel 3</l>
            <l n="4" xml:id="SIGLE62.4">Tekst versregel 4</l>
        </lg>
    </body>
</text></egXML>
                        Ook strofen (<gi>lg</gi>) kunnen genummerd worden middels het <att>n</att>-attribuut.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <div>
                        <head>Witregels</head>
                        <p>Zoals in het bovenstaande voorbeeld bij proza is te zien, worden
                            witregels met een leeg <gi>lb</gi> (line break) element gemarkeerd, zowel
                            in proza als in berijmde teksten.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Inspringing</head>
                        <p>Een strofe (line group) waarvan de regels inspringen kan men coderen met
                            behulp van het <att>rend</att> attribuut met als waarde ‘indent’:
                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
<lg rend="indent">
    <l n="1" xml:id="SIGLE62.1">Tekst versregel 1</l>
    <l n="2" xml:id="SIGLE62.2">Tekst versregel 2</l>
    <l n="3" xml:id="SIGLE62.3">Tekst versregel 3</l>
    <l n="4" xml:id="SIGLE62.4">Tekst versregel 4</l>
</lg>                        </egXML>
                            Als een dergelijke strofe een opschrift heeft dat zich ter rechter- of
                            linkerzijde van de strofe bevindt, coderen we dit als <gi>head</gi> element
                            met attribuut <att>place</att> en waarde <val>margin-right</val> of <val>margin-left</val>. Het <gi>head</gi> element
                            wordt in de transcriptie aangebracht op een plaats die overeenkomt met
                            de plaats waar het in zich het handschrift bevindt.
                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
<lg rend="indent">
    <l n="1" xml:id="SIGLE62.1">Tekst versregel 1</l>
    <head place="margin-left">Bijschrift</head>
    <l n="2" xml:id="SIGLE62.2">Tekst versregel 2</l>
    <l n="3" xml:id="SIGLE62.3">Tekst versregel 3</l>
    <l n="4" xml:id="SIGLE62.4">Tekst versregel 4</l>
</lg>                        </egXML></p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Codering van de fysieke structuur van de bron</head>
                        <p>Tot dusverre hebben de coderingen van de teksten uit het handschrift
                            betrekking op de tekstuele inhoud gehad. Onderdelen van de tekst werden
                            omsloten door open- en sluittags. Daarmee werd aangegeven dat alle tekst
                            tussen deze tags tot een specifiek element behoort. </p>
                        <p>Zoals hiervoor reeds is uiteengezet wordt de fysieke structuur van de
                            bron op een andere manier gecodeerd, namelijk met milestone-elementen:
                            lege elementen die geen tekst omvatten, maar die slechts een plaats
                            markeren. Vier elementen worden gebruikt: <gi>pb</gi>, <gi>lb</gi>, <gi>cb</gi>
                            en een algemeen element <gi>milestone</gi>. <hi rendition="#r-red">PB: inmiddels bestaat 
                                ook het <gi>gb</gi>-element (gathering break)</hi>. De drie eerstgenoemde elementen
                            worden gebruikt voor pagina-, handschriftregel- en kolomovergangen; ze
                            worden voorzien van een attribuut <att>xml:id</att> ter identificatie van de
                            handschriftelijke bron waarnaar verwezen wordt, de bladzijde en het
                            regelnummer. In een <att>n</att> attribuut wordt de waarde weergegeven zoals die
                            in de editie kan verschijnen.
                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
<lb n="1" xml:id="SIGLEf146v.1"/></egXML>
                            Dit <gi>lb</gi> element gaat altijd vooraf aan de tekst op de betreffende regel, 
                            dus bijvoorbeeld een <gi>l</gi> element.</p>
                        <p>Voor andere overgangen dan die van bladzijde, kolom en handschriftregel
                            wordt het element <gi>milestone</gi> gebruikt. Dit wordt voorzien van een
                            attribuut <att>ed</att> (met verwijzing naar de handschriftelijke bron d.m.v. het
                            handschriftsigle). In het attribuut <att>unit</att>, dat verschillende waarden kan
                            krijgen, wordt aangegeven welke overgang de milestone markeert. Zo wordt
                            een katernscheiding aangegeven door de waarde ‘quire’. In een <att>n</att>                             attribuut wordt het nieuwe nummer of de waarde van de milestone
                            aangegeven. Afhankelijk van de opbouw van handschrift wordt er een
                            bepaald nummer aan het katern toegekend.
                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
<milestone n="1.2" ed="SIGLE" unit="quire"/></egXML>
                            Daarbij lijkt het zinvol om binnen een convoluut een onderverdeling in
                            groepen katernen te onderscheiden. Een milestone voor een katerngroep
                            wordt gespecificeerd door een <att>unit</att> attribuut met waarde ‘msPart’:
                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
<milestone n="1" ed="SIGLE" unit="msPart"/></egXML>
                            Bij conventie worden milestone-tags geplaatst voorafgaand aan elementen
                            waarvan het begin samenvalt met de milestone. Voorbeeld van de codering
                            van een tekst waarbij tussen versregel 14 en 15 een overgang plaatsvindt
                            van het eerste naar het tweede katern van een handschrift:
                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                            <l xml:id="SIGLE59.14" n="14">versregel 14</l>
                            <milestone ed="SIGLE" unit="msPart" n="1"/>
                            <gb xml:id="SIGLEq1.2" n="1.2"/>
                            <pb xml:id="SIGLEf125r" n="125r"/>
                            <cb xml:id="SIGLEf125ra" n="a"/>
                            <lb xml:id="SIGLEf125ra.1" n="1"/>
                            <l xml:id="SIGLE59.15" n="15"><!-- versregel 15 --></l>
                        </egXML></p>
                        <p>Als er naast de digitale editie ook een editie in boekvorm bestaat is het
                            zinvol om in de digitale editie de plaatsen te markeren waar
                            paginaovergangen in het boek plaatsvinden. Ook dat gebeurt met behulp
                            van het lege element <gi>pb</gi>. Ter onderscheiding van het element dat
                            gebruikt voor voor de handschriftelijke bron krijgt hier het
                            ‘ed’-atrribuut de waarde ‘MVNx’ (waarbij x staat voor het nummer van de
                            editie in de MVN-reeks).
                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
<pb ed="MVNx" n="42"/></egXML></p>
                        <p>Handenscheiding wordt aangegeven door het lege element <gi>handShift</gi>.
                            Een daarbij gebruikt attribuut is <att>new</att> (identificeert de nieuwe hand) en
                            <att>term</att> (hier wordt het schrifttype vermeld). De waarde van het <att>term</att>-attribuut 
                            is in principe vrij, maar zal in overeenstemming met geldende
                            paleografische conventies worden toegekend (textualis, cursiva, etc.).
                            <hi rendition="#r-red">PB: Hebben we <att>term</att> nodig? Bestaat niet in TEI.</hi>
                            Het attribuut <att>new</att> heeft waarden die overeenkomen met de handensiglen
                            zoals die in de <gi>teiHeader</gi> worden gedefinieerd.
                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
<handShift new="delta" term="textualis"/></egXML> Het element
                            <gi>handNote</gi> wordt in de TEI header gebruikt (binnen het <gi>msDesc</gi>
                            element) om elke unieke hand die door de editeur wordt onderkend te
                            definiëren. Voor elke hand moet er een afzonderlijk element aanwezig
                            zijn in de header (zie aldaar).</p>
                        <p>Het gebruik van milestone-elementen wordt voorbehouden voor de codering
                            van verschijnselen die betrekking hebben op de constructie van de bron:
                            katernen, bladen, aflijning, alles wat gedaan is ter voorbereiding van
                            het eigenlijke beschrijven van de tekstdrager valt hieronder. Voor de
                            fysieke aspecten en eigenschappen van de tekst, zoals paleografische
                            eigenschappen, kleur van de inkt, enz. wordt het gebruik van het
                            milestone element achterwege gelaten.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Registers</head>
                        <p>Anders dan in de gedrukte MVN-delen het geval is, vallen de registers
                            niet onder het nawerk. Registers worden afzonderlijk gegenereerd. Ten
                            behoeve van deze registers (opschriften en incipits) worden het eerste
                            zelfstandig naamwoord, werkwoord of de eerste eigennaam van een
                            opschrift of beginregel in de geëditeerde tekst gelemmatiseerd. Voor
                            woorden die geen eigennamen zijn wordt daarbij gebruik gemaakt van het
                            element <gi>w</gi> met attribuut <att>lemma.</att> De waarde van het attribuut is de
                            voluit geschreven, genormaliseerde vorm van het woord, zoals het
                            voorkomt in het Middelnederlandsch Handwoordenboek.
                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
<w lemma="stadhuus">stadt huus</w></egXML>
                            Persoonsnamen worden gelemmatiseerd met het element <gi>name</gi>, het
                            attribuut <att>type</att> met waarde ‘person’ en een attribuut <att>reg</att> dat als waarde
                            de genormaliseerde vorm van de naam heeft, waaronder zij dient te worden
                            opgenomen in de registers.
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
Sente <name type="person" reg="Bernardus">bernaert</name></egXML></p>
                        <p>Alle opschriften, titels en incipits worden voorzien van een taalcode, 
                            zodat afzonderlijke lijsten per taal kunnen worden gegenereerd.</p>
                        <p>Om bij het genereren van een woordconcordantie te voorkomen dat bij
                            afgebroken woorden die over twee of meer regels zijn geschreven, de
                            woorddelen niet als afzonderlijke woorden door het programma worden
                            opgevat, worden afbrekingsstreepjes gecodeerd door een <gi>c</gi> element
                            met attribuut <att>type</att> en waarde ‘shy’. Voorbeeld:
                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
<l>datmen siet den li<c type="shy">-</c><lb/>chame</l></egXML>
                            </p>
                        <p><hi rendition="#r-red">PB: toegevoegd: </hi>
                            In het geval dat de kopiist géén afbrekingsstreepje zou hebben geschreven,
                            zou dit voorbeeld er zo uitzien:
<egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
<l>datmen siet den li<lb/>chame</l></egXML>
                            Uit het ontbreken van 'whitespace' (i.e.: spaties, tabs, nieuwe regels) 
                            volgt hier dat 'li' en 'chame' hier een enkel woord vormen. In principe kan 
                            zo'n woordafbreking over regels, kolommen en pagina's heengaan, zoals hier:  
<egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
<l>datmen siet den li<pb/><cb/><lb/>chame</l></egXML>
                            <hi rendition="#r-red">PB: helaas toont de weergave in html van dit voorbeeld een aantal
                            regelovergangen. In de XML staan die er niet! </hi>
                        </p>
                    </div>
                </div>
                <div>
                    <head>De codering van verwijzingen</head>
                    <p><hi rendition="#r-red">PB: Bij de verwijzingen gaat het ws. grotendeels om de inleidende teksten, 
                    is dus voor transcriptie niet direct relevant.</hi> Voor we bezien hoe de diverse 
                        onderdelen waaruit deze structuur is opgebouwd,
                        moeten worden vormgegeven en aan welke voorwaarden ze moeten voldoen, nog
                        een enkel woord over een aspect van de editie die in alle onderdelen aan de
                        orde kan zijn: de manier van verwijzen en linken. </p>
                    <p>Bij een verwijzing kan het gaan om een verwijzing naar een plaats binnen het
                        document of naar een plaats buiten het document. Voor beide gevallen wordt
                        één manier van coderen gebruikt, namelijk het <gi>ref</gi> element. Met dit
                        element wordt een tekstdeel gemarkeerd vanwaaruit wordt verwezen naar één of
                        meer andere plaatsen. Dat kunnen plaatsen in hetzelfde document zijn, maar
                        bijvoorbeeld ook plaatsen die zich op het internet bevinden. De plaats
                        waarnaar wordt verwezen wordt aangeduid met een <att>target</att> attribuut. Binnen
                        hetzelfde document wordt dit target aangeduid door middel van een op die
                        plaats aanwezige xml:id. Deze identificator wordt in het <att>target</att> attribuut
                        voorafgegaan door een #-teken. Als binnen hetzelfde document wordt verwezen
                        kan dat er als volgt uitzien:
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                        Een ten dele uitgewist eigendomskenmerk vinden we op <ref target="#SIGLEf102v">f.102v.</ref>.</egXML>
                        De waarde van het target, in dit geval #SIGLEf102v, is dan toegekend door
                        middel van een xml:id aan een specifieke plaats in het document, in dit
                        geval is dat een leeg <gi>pb</gi> (page break) element waarmee het begin van f.
                        102v is gemarkeerd. Bij een externe verwijzing hoeft er geen #-teken te
                        worden gebruikt. In onderstaand voorbeeld wordt verwezen naar een afbeelding
                        op het internet.
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
Een <ref target="#http://www.huygensinstituut.knaw/mvn/SIGLEf102vafb">foto</ref> van het ten dele uitgewiste eigendomskenmerk vinden we op f.102v.</egXML></p>
                </div>
                <div>
                    <head>De plaatsing van verwijzingen naar illustraties en niet-textuele grafiek</head>
                    <p>Als er op een bepaalde plaats in het handschrift een illustratie of een
                        grafisch, niet-textueel verschijnsel voorkomt (zoals bijvoorbeeld een
                        notenbalk), wordt dat ter plaatse aangegeven door een <gi>figure</gi> element
                        met een attribuut <att>xml:id</att> dat naar de bedoelde afbeelding verwijst.
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                        <figure xml:id="GBHSfig101ruitsnede"><graphic url="..."/><head>Bijschrift</head></figure></egXML>
                        Binnen het <gi>figure</gi> element zijn ook de verwijzing naar de plaats waar de
                        afbeelding staat (<gi>graphic</gi> element met <att>url</att> attribuut) en het element
                        <gi>head</gi> voor het fotobijschrift genest.</p>
                </div>
                <div>
                    <head>Muzieknotatie</head>
                    <p>Muzieknotatie wordt grafisch weergegeven in een afzonderlijk bestand (per
                        geheel van samenhangende notenbalken wordt één afzonderlijk bestand
                        gebruikt), waarnaar wordt verwezen door een leeg <gi>graphic</gi> element. Een
                        <gi>graphic</gi> element staat dan binnen een <gi>figure</gi> element op de lokatie
                        waar de notatie daadwerkelijk voorkomt. Een <gi>graphic</gi> element is voorzien
                        van een <att>url</att> attribuut met als waarde de lokatie waar de afbeelding zich
                        bevindt.</p>
                </div>
              </div>
            </div>
            <div xml:id="RL6">
                <head>Mark-up van de transcriptie</head>
                <p>De basis van de transcriptie voor zover deze de structuur van de
                    tekstverzameling, de structuur van de afzonderlijke teksten en de fysieke
                    tructuur van het handschrift betreft, werd behandeld in <ref target="#RL2"
                        >hoofdstuk 2</ref> en <ref target="#RL3">hoofdstuk 3</ref>. Uitgangspunt is
                    dat de teksten uit de bron letterlijk worden weergegeven in het XML-document,
                    volgens dezelfde richtlijnen die gelden voor de diplomatische edities in
                    boekvorm. In een aantal gevallen echter is het noodzakelijk op een andere wijze
                    te werk te gaan. Dat geldt in het bijzonder voor verschijnselen die tot dusverre
                    noodgedwongen (door de beperking van het medium van het gedrukte boek) op
                    bijzondere wijze grafisch werden weergegeven of in annotatie werden beschreven.
                    Deze gevallen kunnen worden ingedeeld in de onderstaande categorieën.</p>
                <list>
                    <item>tekstwijziging en correctie</item>
                    <item>tekstbeschadiging en tekstverlies</item>
                    <item>onzekere lezingen</item>
                    <item>de codering van afkortingen en de oplossing van afgekorte tekst</item>
                    <item>niet-linguïstische verschijnselen in de tekst, bijzondere grafische
                        tekstweergave in de bron (onderstreepte tekst, dagletters in kalenders,
                        vorkteksten, marginale tekst (geschreven buiten de tekstkolommen))</item>
                    <item>opmaak- en katernopbouw-gerelateerde tekst (representanten, reclamen,
                        custoden)</item>
                    <item>bijzondere tekens (initialen, paragraaftekens, afbreektekens)</item>
                    <item>afbeeldingen, figuren en tabellen</item>
                    <item>paleografisch commentaar</item>
                </list>
                <div>
                    <head>Coderen of annoteren?</head>
                    <p><hi rendition="#r-red">PB: Voor de meeste verschijnselen die in de hier volgende secties besproken worden, 
                        geven we een manier om het betreffende verschijnsel in TEI gedetailleerd te coderen.
                        We beseffen echter dat gedetailleerde codering in strijd kan zijn met het doel 
                        van de reeks: snelle publicatie van handschriften. Het is daarom ook mogelijk om
                        deze verschijnselen op de traditionele wijze te behandelen in annotatie. Daarbij 
                        wordt gebruik gemaakt van het <gi>note</gi>-element. We onderscheiden vooralsnog 
                        de volgende typen: <val>tc</val> (tekstkritisch) en <val>pc</val> 
                        (paleografisch-codicologisch).</hi>   
                    </p>
                    <p><hi rendition="#r-red">Om het mogelijk te maken dat de gebruiker switcht tussen 
                        een gestructureerde weergave en een weergave d.m.v. annotaties 
                        kan ook zowel een annotatie als een gestructureerde weergave van een 
                        verschijnsel worden gegeven. In dat geval wordt de noot ingebed in de 
                        structuurcodering en krijgt als <att>rend</att>-attribuut <val>alternative</val>. Bijvoorbeeld:</hi></p>
                    <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                        <del type="strikethrough" rend="diagonal" hand="A">boec<note rend="alternative" type="tc"><mentioned>boec</mentioned> is doorgehaald</note></del></egXML>
                    <p>In de noot uit het handschrift aangehaalde tekst wordt ingebed in het <gi>mentioned</gi>-element.</p>
                </div>
                <div>
                    <head>Tekstwijziging en correctie</head>
                    <p>De tekst zoals hij door een kopiist in eerste instantie is neergeschreven kan
                        door hemzelf of anderen zijn gewijzigd. Daarbij kan het gaan om weglating
                        van tekst zonder dat daar nieuwe tekst voor in de plaats komt (door middel
                        van doorhalen, expungeren of uitraderen), om toevoeging van tekst zonder dat
                        daarbij eerder geschreven tekst wordt vervangen (bijschrijven, al dan niet
                        met gebruikmaking van invoegtekens), om vervanging van eerder geschreven
                        tekst door nieuwe tekst (door middel van doorhalen of uitraderen en
                        bijschrijven, of overschrijven) en om wijzigingen in de volgorde van reeds
                        geschreven tekst. Tenslotte kan het zo zijn dat een correctie in tweede
                        instantie toch weer wordt verworpen.</p>
                    <p>In al deze gevallen kan het gaan om de vervanging van slechte door betere
                        tekst, of van goede tekst door tekst die niet (vanuit een linguïstisch
                        oogpunt) beter of slechter is, maar eenvoudigweg anders. Over de kwaliteit
                        van de tekstwijziging doet de editeur van de diplomatische uitgave geen
                        uitspraak; deze maakt dan ook geen deel uit van de codering.</p>
                    <p>Voor alle genoemde gevallen is er speciale codering beschikbaar, die hier
                        wordt toegelicht. </p>
                    <div>
                        <head>Verwijdering van tekst zonder dat er nieuwe tekst voor in de plaats
                            komt</head>
                        <p>Het element waarmee verwijderde tekst van beperkte omvang wordt
                            gemarkeerd is het <gi>del</gi> element. Dit element kan de attributen <att>type</att>                             voor het soort verwijdering en <att>hand</att> voor de corrector bevatten. (Het
                            attribuut <att>status</att> lijkt in de MVN-reeks niet van toepassing). Toegestane
                            waarden voor het <att>type</att> attribuut zijn: strikethrough (doorhaling),
                            erasure (rasuur), expunction (expungering), subpunction (subpungering),
                            reagent (reagens), wash (afwassen). Daarnaast wordt in de TEI Guidelines
                            ook het <att>rend</att> attribuut gebruikt, waarmee de realisering van de
                            correctie kan worden vermeld. Het <att>type</att> attribuut fungeert dus op een
                            iets abstracter niveau dan het <att>rend</att> atribuut. Het <att>type</att> attribuut
                            gebruiken we voor de wijze van verwijdering, het <att>rend</att> atribuut voor de
                            uitvoering daarvan:
                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
Cvcurbita dat sijn <del type="strikethrough" rend="diagonal" hand="A">b</del>quoerden ende</egXML>
                            Mogelijke waarden voor het <att>rend</att> attribuut zijn: horizontal, vertical,
                            diagonal.</p>
                        <p>Het coderen van weglatingen van langere passages waarin bepaalde
                            tekststructurenrende grenzen (strofegrenzen, paragraafgrenzen) vallen,
                            zou, indien het <gi>del</gi> element gebruikt zou worden, conflicteren met
                            het verbod op overlappende codering. <hi rendition="#r-red">PB: 
                            S.v.p. geen <gi>delSpan</gi> gebruiken zonder voorafgaand overleg</hi> 
                            Hiervoor is een oplossing gevonden
                            in de codering met behulp van een element <gi>delSpan</gi>, dat het begin
                            van een weggelaten passage markeert en waarin met het attribuut <att>to</att> 
                            wordt vooruitgewezen naar een bepaalde plaats waar de weglating eindigt.
                            Die plaats wordt gemarkeerd door een leeg <gi>anchor</gi> element of een
                            ander leeg element dat voorzien is van een xml:id, dat tevens wordt
                            opgenomen als waarde van het <att>spanTo</att> attribuut. Ook bij <gi>delSpan</gi> kan
                            men met de attributen <att>type</att> en <att>rend</att> het soort markering van de
                            weglating en de realisering ervan preciseren, terwijl met het attribuut
                            <att>hand</att> de corrector wordt geïdentificeerd.
                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
<lg>
    <l n="1">Een ionghelinc . vul der <delSpan type="strikethrough" rend="horizontal" hand="delta" spanTo="GHHSIII15.2anchor1"/>weerelt luste</l>
    <l n="2">Zochte eens<anchor xml:id="GHHSIII15.2anchor1"/> in wandelinghen ruste</l>
    <l n="3">So verre hi hem te gane bewant</l>
    <l n="4">Dat hi eenen houden hermite vant</l>
 </lg></egXML></p>
                        <p>Als weggelaten tekst geheel onleesbaar is dan kan hij niet
                            getranscribeerd worden. De passage in de transcriptie wordt dan
                            gemarkeerd met het element <gi>gap</gi> binnen een <gi>del</gi> element. Met het
                            attribuut <att>reason</att> kan middels de waarden 'illegible' of 'deletion'
                            worden aangegeven waarom de weggelaten tekst onleesbaar is. Als
                            gedeelten van de weggelaten tekst toch nog gedeeltelijk leesbaar zijn,
                            dan wordt het <gi>unclear</gi> element gebruikt om passages aan te duiden
                            waarvan de lezing niet geheel zeker is.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Toevoeging van tekst zonder dat daarbij eerder geschreven tekst wordt
                            vervangen (bijschrijving al dan niet met gebruikmaking van invoegtekens)</head>
                        <p>Tekst die is toegevoegd, zonder dat ze voor andere tekst in de plaats
                            komt wordt op vergelijkbare wijze gecodeerd als weggelaten tekst.
                            Hiervoor wordt het <gi>add</gi> element gebruikt. Daarbij worden de
                            attributen <att>place</att> en <att>hand</att> gebruikt en, indien van toepassing, het
                            attribuut <att>rend</att>, waarmee het gebruik van een invoegteken kan worden
                            gespecificeerd. Het attribuut <att>hand</att> kan alle waarden aannemen die worden
                            genoemd in het element <gi>handNotes</gi> in de TEIheader. Het <att>rend</att>-attribuut 
                            kan twee waarden aannemen: ofwel er is (op wat voor wijze dan)
                            ook een aanduiding op welke plaats de toevoeging moet worden ingevoegd,
                            ofwel zo’n aanduiding ontbreekt. In het eerste geval neemt het <att>rend</att>-attribuut 
                            de waarde ‘pointer’ aan; in het tweede geval ‘nopointer’.</p>
                        <p>Met het attribuut <att>place</att> wordt aangegeven waar de bijgeschreven tekst te
                            vinden is. Daarvoor kunnen de volgende waarden worden gebruikt,
                            overeenkomstig de situatie in de bron:</p>
                        <list>
                            <item>inline (tekst is bijgeschreven op een opengelaten plaats)</item>
                            <item>supralinear (bijgeschreven boven de regel)</item>
                            <item>infralinear (bijgeschreven onder de regel)</item>
                            <item>left (links van een woord)</item>
                            <item>right (rechts van een woord)</item>
                            <item>margin-left (bijgeschreven in de linkermarge van de kolom)</item>
                            <item>margin-right (bijgeschreven in de rechtermarge van de kolom)</item>
                            <item>margin-top (bijgeschreven in de bovenmarge)</item>
                            <item>margin-bottom (bijgeschreven onderaan de bladzijde)</item>
                            <item>opposite (bijgeschreven op de tegenoverliggende bladzijde)</item>
                            <item>verso (bijgeschreven aan de ommezijde)</item>
                            <item>mixed (bijgeschreven op verschillende plaatsen)</item>
                        </list>
                        <p>Langere toevoegingen aan een tekst kunnen worden gecodeerd met het
                            <gi>addSpan</gi> element, dat op dezelfde wijze wordt gehanteerd als het
                            <gi>delSpan</gi> element. 
                            <hi rendition="#r-red">PB: <gi>addSpan</gi> alleen na overleg gebruiken.</hi> 
                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">[VOORBEELDEN]</egXML></p>
                    </div>
                    <div>
                        <head> Vervanging van eerder geschreven tekst door nieuwe tekst (door middel
                            van doorhalen of uitraderen en bijschrijving, of overheenschrijven)</head>
                        <p>Een veelvoorkomende manier van corrigeren is het verwijderen van een fout
                            en het schrijven van de juiste tekst. Dit kan op verschillende manieren
                            worden uitgevoerd: het ene woord of de ene letter wordt over een ander
                            heen geschreven; een woord of letter kan worden doorgehaald en het goede
                            woord of de letter kan erboven, eronder, ernaast of in de marge worden
                            geschreven; dit alles kan het werk van een hand zijn of van
                            verschillende handen, actief op verschillende tijdstippen. Ook kan het
                            zijn dat de volgorde van het aanbrengen van correcties, of zelfs de
                            uiteindelijke lezing onduidelijk is.</p>
                        <p>In zulke gevallen gaan we als volgt te werk: eerst coderen we de tekst
                            die is weggelaten met het <gi>del</gi> element en vervolgens coderen we de
                            tekst die voor de weggelaten lettertekens in de plaats is gekomen met
                            het <gi>add</gi> element.</p>
                        <p>Hiermee is in de codering nog niet expliciet aangegeven dat de
                            toegevoegde tekst een correctie is van de weggelaten tekst. Dat kan
                            worden verholpen door gebruikmaking van het <gi>subst</gi> element
                            (substitution). Zo wordt aangegeven dat de verwijdering en de
                            toevoegingen deel uitmaken van hetzelfde correctieproces.
                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
<l>Dat ghi hem <subst><del>heden</del><add>nemmermeer</add></subst>latet gaen.</l></egXML>
                            Wanneer de correctie plaatsvindt in een woord waarin zich een afkorting
                            bevindt, wordt het <gi>subst</gi> element genest binnen het <gi>choice</gi>
                            element en moet de correctie zowel binnen het <gi>abbr</gi> element als het
                            <gi>expan</gi> element worden gecodeerd.</p>
                        <p>Als het verwijderde woord of de letters onleesbaar zijn (bijvoorbeeld
                            door rasuur) wordt dit weeregegeven door het lege element <gi>gap</gi>.
                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
<del type="erasure"><gap extent="5" unit="characters"/></del></egXML></p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Open varianten</head>
                        <p>Als een corrector letters of woorden heeft bijgeschreven die lijken te
                            fungeren als correctie op reeds geschreven tekst, zonder dat daarbij de
                            eerst geschreven tekst is doorgehaald, hebben we te maken met open
                            varianten. Het is in dat geval de vraag welk van de twee woorden
                            beschouwd moet worden als behorend tot de hoofdtekst. Als in de
                            Richtlijnen voor de diplomatische delen in boekvorm, wordt de op de
                            regel geschreven variant opgenomen in de hoofdtekst, zonder verdere
                            markering. De passage waarvoor twee alternatieven bestaan wordt
                            gecodeerd met behulp van het <gi>choice</gi> element. Het tekstgedeelte in
                            dat hoofdtekst staat wordt vervolgens gecodeerd met het element
                            <gi>seg</gi>, het bijgeschreven alternatief met <gi>add</gi>.
                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
<l>dat ghi hem <choice><seg>heden</seg><add>nemmermeer</add></choice> laten sal</l></egXML>
                        <hi rendition="#r-red">PB: aangepast</hi></p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Herstel van correcties (door de kopiist)</head>
                        <p>Herstel van een correctie kan worden aangeven door het element
                            <gi>restore</gi>. Het <att>hand</att> attribuut wordt gebruikt om de kopiist te
                            identificeren die verantwoordelijk is voor het herstel en het <att>type</att>-attrubuut 
                            kan worden gebruikt om het soort correctie dat wordt hersteld
                            te verduidelijken. Omdat we voor een doorhaling van een toegevoegde
                            tekst (gecodeerd met <gi>add</gi>) het <gi>del</gi> element kunnen gebruiken,
                            zal het <gi>restore</gi> element alleen gebruikt worden voor het herstel van
                            een verwijderde tekst (gecodeerd met <gi>del</gi>).</p>
                    </div>
                </div>
                <div>
                    <head>Tekstbeschadiging en tekstverlies</head>
                    <p>Als een deel van de getranscribeerde tekst volstrekt onleesbaar is en
                        daardoor niet in de transcriptie kan worden weergegeven, kan dit deel worden
                        gemarkeerd door het lege element <gi>gap</gi>. Het attribuut <att>reason</att> kan met de
                        waarden ‘illegible’ of ‘missing’ dan de reden van de omissie aangeven.
                        Indien een bekende hand verantwoordelijk is voor de onleesbaarheid kan deze
                        met het attribuut <att>hand</att> worden aangeduid. De attributen <att>agent</att> 
                        en <att>extent</att> dienen ervoor om resp. de wijze waarop de tekst onleesbaar is gemaakt, en de
                        omvang van het onleesbare tekstdeel te benoemen. De omvang van het niet
                        getranscribeerde deel wordt aangegeven in een geschat aantal 'letters', of,
                        indien het om een groter gedeelte gaat, in millimeters.</p>
                    <p>Als de beschadigde tekst voor een deel nog wel leesbaar is, worden de
                        volgende elementen gebruikt: <gi>damage</gi> voor het aanduiden van een passage
                        waar de tekst beschadigd is; en <gi>unclear</gi> voor woorden, groepen woorden
                        of passages die door de beschadiging niet meer met volledige zekerheid
                        kunnen worden getranscribeerd.</p>
                    <p>Bij het <gi>damage</gi> element kunnen de attributen <att>agent</att>, <att>hand</att>, <att>degree</att> en
                        <att>extent</att> gebruikt worden. Het gebruik van de drie eerstgenoemde spreekt voor
                        zichzelf, bij <att>degree</att> hebben we de keuze tussen de waarden slight, moderate
                        en serious.</p>
                    <p>Wanneer de omvang van de beschadiging tekststructurerende grenzen
                        overschrijdt en de codering daardoor in een situatie van potentiële overlap
                        terecht zou komen, moet ervoor gekozen worden het <gi>damage</gi> element een
                        leeg element te maken. Het <att>extent</att>-atribuut geeft dan de omvang aan van het
                        gebied dat beschadigd is.</p>
                    <p>Tekstverlies doordat een bladrand is afgesneden wordt dan zo gecodeerd:
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
<damage agent="pagecut"><gap/></damage></egXML></p>
                    <p>Zoals we reeds eerder zagen wordt het <gi>unclear</gi> element gebruikt in
                        gevallen dat tekst niet met zekerheid te transcriberen is, omdat het deels
                        onleesbaar is. De attributen <att>reason</att>, <att>hand</att> en <att>agent</att> geven resp. aan waarom
                        het tekstdeel moeilijk leesbaar is, welke hand eventueel verantwoordelijk is
                        voor het onleesbaar maken en, ingeval van beschadiging, wat, indien bekend
                        of reconstrueerbaar, de oorzaak van de beschadiging is.</p>
                    <p>Mogelijke waarden voor het attribuut <att>reason</att> zijn: <val>damage</val> en <val>illegible</val>.
                        De laatstgenoemde waarde kan bijvoorbeeld gebruikt worden als een in de vouw
                        verdwenen letter of woord ternauwernood zichtbaar is door een strakke
                        binding van het handschrift.</p>
                    <p>Waar het beschadigde tekstdeel geen tekststructurende coderingsgrenzen kent
                        kan een beschadiging als volgt worden gecodeerd:
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
<damage extent="whole leaf" agent="rubbing"> ... </damage></egXML></p>
                    <p>Zijn er wel tekststructurerende grenzen, dan is het mogelijk om de
                        beschadigde stukken in logische partes op te spitsen, waarbij het
                        <gi>damage</gi> element een leeg element moet worden gemaakt:
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
<p>
    <pb n="5r"/>
    <damage agent="rubbing" extent="whole leaf"/>
</p>
<p>
	<damage agent="rubbing" extent="whole leaf"/>
	<pb n="5v"/>
</p></egXML></p>
                    <p>Stel dat een tekst wel beschadigd is, maar desondanks goed leesbaar. Deze
                        tekst wordt dan als volgt getranscribeerd:
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
Daer hij den tempel <damage>o</damage>f hadde verloren</egXML></p>
                    <p>Als daarentegen door beschadiging de lezing onzeker wordt, dan kan als volgt
                        worden gecodeerd:
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
Daer hij den tempel <unclear reason="damage">o</unclear>f hadde verloren</egXML></p>
                    <p>Wanneer het nodig is iets meer te zeggen over de aard van de beschadiging dan
                        zou de codering er uit komen te zien als een <gi>unclear</gi> element dat wordt
                        genest binnen een <gi>damage</gi> element:
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
Daer hij den tempel <damage agent="rubbing"><unclear>o</unclear></damage>f hadde verloren</egXML></p>
                    <p> Mocht de letter in het geheel niet meer leesbaar zijn, dan wordt het lege
                        <gi>gap</gi> element gebruikt:
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
Daer hij den tempel <gap reason="illegible" agent="rubbing" extent="1"/>f hadde verloren</egXML></p>
                    <p>Het is mogelijk dat een passage die voor de editeur in het handschrift niet
                        meer leesbaar is, dat nog wel was voor een editeur uit vroeger tijd,
                        bijvoorbeeld doordat deze een reagens gebruikte waardoor de tekst
                        kortstondig leesbaar werd, voordat door de werking van het middel de
                        zwartkleuring intrad. In die gevallen kan een editeur de lezing van zijn
                        voorganger geven, onder diens verantwoordelijkheid. Voor de codering van de
                        oudere lezing tekst kan het element <gi>supplied</gi> worden gebruikt. Met het
                        atribuut <att>source</att> wordt dan de verantwoordelijke editeur benoemd.</p>
                    <p>Het <gi>supplied</gi> element kan het best worden genest binnen een <gi>damage</gi>-
                        of een <gi>gap</gi>-element, waarmee de situatie in het handschrift precies kan
                        worden beschreven. Het <gi>gap</gi> element is bijvoorbeeld aan de orde als er
                        in een handschrift werkelijk beschreven materiaal ontbreekt (een hoek van
                        een blad, een compleet blad, e.d.) dat ooit wel aanwezig was.</p>
                    
                    <div><head>Voorbeelden van codering van onvolmaakt overgeleverde
                            tekst</head>
                        <p>In de TEI Guidelines wordt geconstateerd dat het gebruik
                            van de elementen <gi>gap</gi>, <gi>damage</gi>, <gi>unclear</gi>, <gi>supplied</gi> en
                            <gi>del</gi> dikwijls met elkaar samenhangt. Welk element van met name de
                            eerste vier genoemde men kiest, is voornamelijk afhankelijk van de mate
                            waarin een beschading of ingreep in de tekst de leesbaarheid heeft
                            beïnvloed. De volgende aanwijzingen voor de toepassing van deze
                            elementen, waarvan sommigen genest kunnen worden, zijn hierop
                        gebaseerd.</p>
                            <p>Een tekst is opzettelijk beschadigd: Hiervoor gebruiken we het
                                <gi>del</gi> of het <gi>delSpan</gi> element.</p>
                            <p>Een tekst is onopzettelijk beschadigd: Diervoor gebruiken we het
                                <gi>damage</gi> element. Als in een handschrift met reagentia is
                                geprobeerd de tekst leesbaarder te maken beschouwen dit als een
                                geval van onopzettelijke beschadiging.</p>
                            <p>De staat van de getranscribeerde tekst wordt aangegeven door de
                                elementen <gi>gap</gi>, <gi>unclear</gi> en <gi>supplied</gi>:</p>
                            <list>
                                <item>gap: de tekst is afwezig;</item>
                                <item>unclear: tekst is twijfelachtig want moeilijk te lezen;</item>
                                <item>supplied: tekst is van een eerdere editeur. Wanneer een tekst
                                    door reagentia onleesbaar is geworden kan dit element worden
                                    ingezet. De eerder editeur heeft, indien hij degene is geweest
                                    die de reagentia heeft gebruikt, naar alle waarschijnlijkheid de
                                    tekst nog goed kunnen lezen.</item>
                            </list>
                            <p><gi>gap</gi> en <gi>supplied</gi> komen dus alleen voor in combinatie met
                                <gi>del</gi> of <gi>damage</gi>. Alleen <gi>unclear</gi> kan ook zonder <gi>del</gi>
                                of <gi>damage</gi> voorkomen, namelijk als een tekst gewoon slecht
                                leesbaar is.</p>
                            <p>Bij al deze elementen moeten toepasselijke attributen worden gebruikt
                                om de oorzaak van en het soort beschadiging te documenteren en de
                                mate van zekerheid van de transcriptie weer te geven.</p>
                    </div>
                </div>
                <div>
                    <head>Onzekere lezingen</head>
                    <p>Als er onzekerheid bestaat omtrent een lezing die niet kan worden
                        toegeschreven aan al dan niet opzettelijke beschadiging, maar die een andere
                        oorzaak heeft, zoals slordigheid of haastig schrijven van de kopiist,
                        dichtlopen van letters tijdens het schrijfproces, enz., dan moet bij de
                        codering het <gi>unclear</gi> element worden gebruikt. Voor alle andere gevallen
                        zie paragraaf 5.2.
                    <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
D<unclear>e</unclear>s gauen reinouts sone</egXML></p>
                </div>
                <div>
                    <head>De codering van afkortingen en de oplossing van afgekorte tekst</head>
                    <p>Het coderen van afkortingen vormt een probleem waarover veel discussie
                        bestaat en dat moeilijk tot een bevredigende oplossing komt. De middeleeuwse
                        praktijk van afkorten is sterk regionaal bepaald en in de loop van eeuwen
                        gevormd door adaptaties van de tradities in het afkorten van Latijnse
                        woorden. Hierdoor is er een verscheidenheid aan systemen ontstaan die het
                        bijzonder moeilijk maakt deze op een logische grondslag te analyseren. Het
                        coderen van afkortingen kan door de polyvalentie van de meeste
                        afkortingstekens nooit voldoende zijn om ‘automatisch’ de juiste
                        oplossingen, bijvoorbeeld via een stylesheet, te genereren. Dat betekent
                        dat, wil de codering brongetrouw zijn, zowel de afkorting zelf als de
                        oplossing ervan gecodeerd moeten worden. De werkwijze die in de gedrukte
                        delen van de MVN-reeks werd gehanteerd, namelijk: weergave van de opgeloste
                        vormen, met markering van de onzekere letters (inclusief de letters die in
                        de afkorting zelf voorkomen en dus strikt genomen niet onzeker zijn!) door
                        middel van cursivering, heeft evidente beperkingen. Zo is het, om een
                        voorbeeld te geven, uit de tekst van een gedrukte MVN-editie niet mogelijk
                        op te maken hoe het woord ‘persemen’ in het handschrift is geschreven: als
                        ‘p̅semen’ of als ‘p’semen’. Zo is het evenmin mogelijk om inzicht te krijgen
                        in de frequentie van het gebruik van afkortingen, of om specifiek, wellicht
                        karakteristiek gebruik van afkortingen inzichtelijk te maken, om op
                        eenvoudige wijze tekensystemen van verschillende kopiisten met elkaar te
                        vergelijken, editeursbeslissingen ten aanzien van oplossingen met elkaar te
                        vergelijken, enzovoort.</p>
                    <p>De digitale editie biedt de mogelijkheid om alle afkortingen in een
                        handschrift en hun uitgeschreven vormen te coderen, zodat de gebruiker van
                        de editie naar believen zoekacties kan verrichten binnen een cumulerend
                        corpus afkortingen. Het zou hier te ver voeren de ingewikkelde problematiek
                        van het systematiseren en coderen van afkortingen te bespreken. De TEI
                        Guidelines bieden verschillende mogelijkheden om afkortingen te coderen. </p>
                    <p><hi rendition="#r-red">PB: Dit wordt een beetje anders: een afkorting mag volgens het 
                        hierna gegeven mechanisme met <gi>choice</gi> worden uitgeschreven, maar 
                        het is ook toegestaan alleen de opgeloste letters, die we traditioneel 
                        cursiveren, te coderen als <gi>ex</gi> (editorial expansion). Dit hangt af van 
                        de prioriteiten van de editeurs en de omvang van het handschrift.</hi> 
                        Een woord waarin één of meer afkortingen voorkomt, wordt op twee manieren
                        gecodeerd: in de vorm waarin het door de kopiist is geschreven en in de door
                        de editeur opgeloste vorm. Dat kan binnen het <gi>choice</gi> element, dat het
                        mogelijk maakt twee alternatieve lezingen te geven voor een tekstplaats. De
                        verkorte vorm wordt gecodeerd met het <gi>abbr</gi> element, het afkortingsteken
                        met een leeg <gi>g</gi> element (glyph), en de opgeloste vorm komt binnen het
                        <gi>expan</gi> element te vallen. Bij het <gi>g</gi> element is natuurlijk een
                        verwijzing nodig naar het bedoelde teken. Daarvoor gebruiken we het <att>ref</att>-attribuut. 
                        In het geval van een nasaalstreep wordt dat:
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                            <g ref="#bar"/>
                        </egXML> In het bestand charDecl.xml zijn deze
                        abbreviatuurtekens gedefinieerd. Een verwijzing naar dit externe bestand is
                        standaard opgenomen in het MVN-framework.</p>
                    <p>De codering van de afkorting voor ‘ende’ ziet er zo uit:
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
<choice><abbr>en<g ref="#bar"/></abbr><expan>ende</expan></choice></egXML>
                        en die van ‘lren’ (lettren), met nasaalstreep boven de e, zo:
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
<choice><abbr>lre<g ref="#bar"/>n</abbr><expan>lettren</expan></choice></egXML>
                        Merk op dat de code voor een teken dat boven of door een letter moet worden
                        weergegeven, zoals bijvoorbeeld de nasaalstreep, verschijnt na dat teken. De
                        afkortingstekens zelf kunnen ook worden weergegeven door middel van tekens
                        met vaste Unicode Code-points, die gemakkelijk kunnen worden aangeklikt op
                        de Character Map die binnen oXygen kan worden gebruikt. (Het ligt in de
                        bedoeling om in de toekomst een speciale selectie van veelgebruikte
                        afkortingstekens als het ware ‘klaar te leggen’ in een gecustomisede
                        MVN-character map.)</p>
                    <p><hi rendition="#r-red">PB: In de alternativeve codering zien deze voorbeelden er zo uit:</hi>
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                            en<ex>de</ex> 
                            l<ex>ett</ex>re<ex>n</ex> 
                        </egXML>
                    </p>
                    <p>Recentelijk is Unicode uitgebreid met tal van tekens die voor de mediëvist
                        nuttig zijn omdat ze het mogelijk maken de feitelijke realisering van de
                        afkortingen in de bron op een betrouwbare wijze weer te geven; het <ref target="http://www.mufi.info/specs/">Medieval
                        Unicode Font Initiative</ref> (MUFI) heeft voorstellen gedaan die voorzien in
                        de meeste leemten die op dit punt nog in Unicode bestonden. De handleiding van 
                        de recentste MUFI-versie, die voor het merendeel van de benodigde tekens de te gebruiken 
                        Unicode karakters definieert, is te vinden op <ptr target="http://www.mufi.info/specs/MUFI-Alphabetic-3-0.pdf"/> 
                        Als tekens nog niet in Unicode beschikbaar zijn gebruiken we definities in de Unicode 
                        Private Use Area, bij voorkeur de tekens die MUFI heeft gedefinieerd (zie ook 
                        <ptr target="http://gandalf.aksis.uib.no/mufi/PUAcoord/PUA-4.0-a-2.html"/>. 
                        <hi rendition="#r-red">PB: beetje aangepast</hi></p>
                    <p>Hieronder volgt een aantal veelvoorkomende afkortingstekens en hun codering:</p>
                    <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
<g ref="#bar"/> : -
<g ref="#apomod"/> : ‘
<g ref="#usmod"/> : 9
<g ref="#condes"/> : 9
<g ref="#etfin"/> : 3
<g ref="#pflour"/> p (met een krul door de staart)
<g ref="#pbardes"/> : p (met streep door de staart)</egXML>
                    <p>De lange s met een streep door de schacht is in Unicode: 1E9C.</p>
                </div>
                <div>
                    <head>Niet-linguïstische verschijnselen in de tekst, bijzondere grafische
                        tekstweergave in de bron en omissie (rubricatie, onderstreping, dagletters
                        in kalenders, vorkteksten, marginale tekst (geschreven buiten de
                        tekstkolommen))</head>
                    <p>De tekst in het handschrift kan op verschillende manieren door de kopist zijn
                        opgetekend, zodat bepaalde woorden of passages meer opvallen dan omringende
                        tekst, of door de toevoeging van speciale tekens een bijzondere waarde
                        krijgen toegekend. Daarbij kan gebruik zijn gemaakt van inkt van een andere
                        keur dan in de hoofdtekst is gebruikt, van onderstreping, samenvoeging met
                        behulp van accolades, enz. Ook kan er tekst op een bijzondere plaats, buiten
                        de kaders van de hoofdtekst of de aflijning zijn geschreven. Een aantal van
                        de belangrijkste van dit soort typografische verschijnselen wordt hieronder,
                        met de gewenste coderingswijze toegelicht.</p>
                    <div>
                        <head>Rubriek</head>
                        <p>Tekst geschreven met rode inkt kan worden gecodeerd met behulp van het
                            <gi>hi</gi> element met rend="rubric" als nadere specificatie.
                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
<hi rend="rubric">Miserere mei deus</hi></egXML></p>
                        <p>Waar de rubricator paleografisch moet worden onderscheiden van de
                            teksthand, zal tevens gebruik moeten worden gemaakt van het
                            <gi>handShift</gi> element (zie par. 3.2.2.2). 
                        <hi rendition="#r-red">PB: eenduidiger zou misschien zijn om op <gi>hi</gi>
                        ook het <att>resp</att>-attribuut toe te staan?</hi></p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Onderstreping</head>
                        <p>Onderstreping in de tekst wordt gemarkeerd met behulp van het <gi>hi</gi>
                            element, waarbij de waarde <val>underline</val> wordt gegeven als <att>rend</att>-attribuut.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Opengelaten ruimte</head>
                        <p>Het gebeurt wel dat een kopiist in zijn tekst ruimte open laat,
                            bijvoorbeeld voor een initiaal of een miniatuur die in een later stadium
                            zou moeten worden aangebracht, maar nooit werd gerealiseerd. Ook kan een
                            ruimte zijn opengelaten waarvan niet meteen duidelijk is wat daarvan de
                            functie is geweest. Dit soort (mogelijk) betekenisvolle lege plekken
                            worden gecodeerd met een leeg <gi>space</gi> element. Te gebruiken
                            attributen hierbij zijn <att>dim</att>, waarmee wordt duidelijk gemaakt of de
                            ruimte horizontaal of verticaal is en <att>quantity</att>, daarmee wordt het
                            aantal geschatte lettertekens (waarvan de eenheid wordt gespecificeerd
                            met ‘unit’) gegeven. [<att>verticaal</att> lines, horizontaal characters,
                            introduceren] <hi rendition="#r-red">PB: in plaats van <gi>space</gi>
                            kan ook een <gi>note</gi> worden gebruikt.</hi></p>
                        <p>Als de letters van een woord opzettelijk uiteen zijn geschreven, wordt
                            dat gecodeerd met <gi>hi</gi>, attribuut <att>rend</att> en waarde ‘spaced’. 
                            <hi rendition="#r-red">PB of een <gi>note</gi></hi>
                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
<hi rend="spaced">AMEN</hi></egXML></p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Marginalia</head>
                        <p>Marginale teksten, geschreven buiten de afschrijving kunnen worden
                            gemarkeerd met het <gi>note</gi> element. Als het daarbij gaat om
                            invoegingen of correcties op tekst die in de kolom is geschreven, moet
                            het <gi>add</gi> of <gi>addSpan</gi> element worden gebruikt. Het <gi>note</gi>
                            element wordt nog binnen het <gi>l</gi> element geplaatst.
                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
<l><note place="margin-right" type="ms">te eener hueren</note>Den eerste dach van aprilis sijts ghewes</l></egXML></p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Vorkteksten en accolades</head>
                        <p>Het komt voor dat een tekst met opeenvolgende tekstregels die met
                            dezelfde woorden beginnen of eindigen (of zelfs in het midden van de
                            regels gelijkluidende woorden bevatten) worden weergegeven door middel
                            van een enigszins op accolades lijkend systeem. De woorden die in
                            verschillende regels hetzelfde zijn worden dan slechts eenmaal
                            opgeschreven en vanuit of naar die woorden toe trekt de kopiist dan
                            lijnen naar de regels waar de overige tekst staat. Een voorbeeld daarvan
                            vinden we in tekst 3 van het Geraardsbergse handschrift.</p>
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">[Afbeelding].</egXML>
                        <p>Deze tekst wordt (enigszins vereenvoudigd) op de volgende manier
                            gecodeerd met het (niet in de TEI voorkomende) element <gi>ditto</gi>.
                            [UITWERKEN].
                            <hi rendition="#r-red">PB: Mike, als je dit tegenkomt, kom even overleggen.</hi>
                        </p>
                    </div>
                </div>
                <div>
                    <head>Opmaak- en katernopbouw-gerelateerde tekst (representanten, reclamen,
                        custoden)</head>
                    <p>Representanten zijn tekens die behoren tot de tekst, maar die geschreven zijn
                        met een doel tijdelijk te functioneren tot de rubricator de letter of het
                        teken in een andere vorm heeft gerealiseerd. In de TEI guidelines is voor
                        codering van deze tekens niet voorzien. Wij doen het voorstel hiervoor het
                        <gi>c</gi> element te gebruiken met als waarde voor het attribuut <att>type</att>: <val>guide</val>.</p>
                    <p>In een handschrift kan men tekst tegenkomen die buiten de afschrijving is
                        geschreven en die betrekking heeft op de samenstelling van de katernen.</p>
                    <p>Het voorkomen en de precieze locaties van katernsignaturen, reclamen en
                        custoden worden in beginsel in de beschrijving van het handschrift
                        opgenomen, maar in bijzondere gevallen kunnen deze ook worden gecodeerd in
                        de transcriptie. Het kan immers voorkomen dat een reclame van speciale
                        tekstuele betekenis is, bijvoorbeeld als het woord verwijst naar een volgend
                        katern dat is verdwenen of wanneer het een variante lezing bevat. Hiervoor
                        kan dan het <gi>fw</gi> element (afkorting voor: forme work) worden ingezet. Het
                        attribuut <att>place</att> wordt gebruikt voor de aanduiding van de positie van het
                        gemarkeerde woord (of woorden),
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
<fw type="catch" place="bot-right">den roesen</fw></egXML> 
                    <hi rendition="#r-red">PB: deze waarde voor place hebben we nog niet</hi></p>
                    <p><hi rendition="#r-red">PB: running titles ook met <gi>fw</gi>-element?</hi></p>
                </div>
                <div>
                    <head>Bijzondere tekens (initialen, paragraafteken, afbreekteken)</head>
                    <div>
                        <head>Initialen</head>
                        <p>Voor initialen en lombarden wordt het <gi>hi</gi> element gebruikt. Met het
                            attribuut <att>rend</att> en de attribuutwaarde ‘capitalsizeN’ wordt aangegeven
                            dat het om een (bijzondere) hoofdletter gaat met een hoogte van N
                            regels, waarbij N vanzelfsprekend variabel is.
                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
<hi rend="capitalsize3">H<hi/>oert</hi></egXML></p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Paragraafteken</head>
                        <p>Het paragraafteken, semi-paragraafteken en de representant voor het
                            paragraafteken worden opgevat als noot van de kopiist en als volgt
                            weergegeven (<att>type</att>=<val>ms</val> om aan te geven dat het 
                            gaat om een noot die al in het manuscript aanwezig is):
                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
<note place="margin-left" type="ms"><g ref="#00B6"/></note></egXML>
                            Een representant voor een paragraafteken wordt dus zo gecodeerd:
                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
<note place="margin-left" type="ms"><c type="guide" ref="#dblsol"/></note></egXML>
                            NB: het teken //, waarnaar dblsol verwijst, bestaat bestaat wel binnen
                            het MUFI-voorstel, maar is nog niet geaccepteerd als Unicode.
                            <hi rendition="#r-red">PB: inmiddels wel</hi>
                        </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Afbreekteken</head>
                        <p>Als een afbreekteken in de tekst van het handschrift geschreven is, dan
                            gebruiken we daarvoor het <gi>c</gi> element met het atribuut ‘type’en
                            waarde: shy. <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
<c type="shy">-</c><lb/></egXML></p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Getallen, letters met zelfnoemfunctie en acrostichons</head>
                        <p>Getallen worden gecodeerd met het element <gi>num</gi>. In romeinse cijfers
                            geschreven getallen worden weergeven met attribuut <att>type</att> dat de waarde
                            ‘roman’ heeft. Het getal wordt niet-genormaliseerd getranscribeerd in
                            minuskel. <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
<num type="roman">ix</num></egXML></p>
                        <p>Letters met zelfnoemfunctie worden gemarkeerd met het element
                            <gi>mentioned</gi> en global attibuut type:
                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
<mentioned type="self">v</mentioned></egXML></p>
                        <p>Letters die deel uitmaken van een acrostichon worden gecodeerd met het
                            element <gi>c</gi> en attribuut <att>type</att>:
                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
<c type="acrostic">A</c></egXML></p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Figuren en tabellen</head>
                        <p>[Dient nader uitgewerkt te worden]</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Afbeeldingen</head>
                        <p>Afbeeldingen van bladzijden worden opgenomen in het <gi>pb</gi>
                            element, met behulp van het <att>facs</att>-attribuut, dat naar de url van de
                            bedoelde afbeelding wijst.
                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
<pb n="f101r" facs="http://www...."/></egXML></p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Paleografisch commentaar en alternatieve lezingen</head>
                        <p>Opmerkingen over de wijze waarop de kopiist bepaalde letters of
                            lettercombinaties heeft gerealiseerd, voor zover deze niet te
                            rangschikken zijn als (zelf)correcties of onduidelijkheid (zie daarvoor
                            de paragrafen 5.1-5.2) kunnen worden gegeven in een apart gedeelte met
                            paleografisch commentaar. Dit commentaar wordt gescheiden van de tekst
                            in het hoofddocument om primaire tekst gescheiden te houden van
                            secundaire.</p>
                        <p>We verwijzen daarbij van de noot naar de hoofdtekst. We gebruiken twee
                            manieren van verwijzen, afhankelijk van de vraag of moet worden verwezen
                            naar een tekstfragment of naar een bepaald punt in het document.</p>
                        <p>Wanneer er commentaar moet worden gegeven op een citeerbaar deel van de
                            tekst gebruiken we het <gi>seg</gi> element, dat wordt geplaatst om de
                            geciteerde tekst. De tags van het <gi>seg</gi> element moeten wel passen
                            binnen de hiërarchische structuur van de XML. In gevallen waar dat niet
                            mogelijk is, waar tekststructurerende grenzen bijvoorbeeld binnen het
                            tekstfragment vallen, kan het seg-element worden opgesplitst door middel
                            van het <att>part</att> attribuut, waaraan dan oplopende numerieke waarden worden
                            toegekend.<hi rendition="#r-red">PB: Herman, ik vind dit een voorbeeld van waar 
                                we dingen te ingewikeld hebben gemaakt; zullen we niet noten gewoon 
                                in de tekst plaatsen?</hi></p>
                        <p>De tweede manier van verwijzen gebruiken we als er commentaar gegeven
                            moet worden op een verschijnsel dat zich op een welbepaalde plaats
                            bevindt, die niet zichtbaar is in de hoofdtekst. De editeur plaatst dan
                            daar waar zich het te becommentariëren verschijnsel voordoet een
                            <gi>note</gi> element waarin hij vrije tekt schrijft.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Opschriften, tussenkopjes, clausen en clauskoppen</head>
                        <p>Opschriften worden gecodeerd door het element <gi>head</gi>, attribuut <att>type</att> en waarde ‘opschrift’.
                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
<head type="opschrift">Een vers jeghen gramscip</head></egXML></p>
                        <p>Een tussenkopje krijgt de waarde ‘tussenkop’:
                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
<head type="tussenkop">Hier naer volcht vanden kerstinen . Artuer</head></egXML></p>
                        <p>Clauskoppen in dialoog- of toneelteksten worden gecodeerd door middel van
                            het <gi>head</gi> element met attribuut <att>type</att> en waarde ‘speech’.</p>
                        <p><hi rendition="#r-red">PB: dit impliceert waarschijnlijk dat we niet afdwingen dat een <gi>head</gi>
                        aan het begin van een tekstuele eenheid staat (wat TEI wel doet).</hi></p>
                    </div>
                </div>
                <div>
                    <head>Onzekere lezingen en verantwoordelijkheid</head>
                    <p>Niet alleen bij de transcriptie van tekst die valt binnen bovengenoemde
                        categorieën, maar bij transcriptie in het algemeen geldt dat er meer of
                        mindere mate van zekerheid kan bestaan omtrent de gekozen interpretatie van
                        een verschijnsel in de bron. De TEI Guidelines bieden een mogelijkheid om
                        een uitspraak te doen over de mate van zekerheid met het <gi>certainty</gi>
                        element. (Wat hier niet bedoeld wordt zijn de gevallen waarin de tekst in de
                        bron door wat voor oorzaak dan ook slecht leesbaar is geworden. Daarvoor
                        wordt het element <gi>unclear</gi> gebruikt, zie paragraaf 0000. 
                    <hi rendition="#r-red">PB: <gi>certainty</gi> moeten we denk ik niet gaan gebruiken: onzekerheid 
                        wordt verantwoord in <gi>note</gi>.</hi></p>
                    <p>Indien er onzekerheid over de juiste transcriptie bestaat kan met het
                        <gi>respons</gi> element worden aangegeven wie verantwoordelijk is voor een
                        specifieke oplossing. Met name in gevallen waarbij verscheidene editeurs aan
                        een transcriptie werken kan dit nuttig zijn.
                        <hi rendition="#r-red">PB: <gi>respons</gi> moeten we denk ik niet gaan gebruiken: waar 
                            van toepassing wel <att>resp</att>-attribuut.</hi></p>
                    <p>Voordat we deze elementen bespreken zullen we ons buigen over tekst die bij
                        de transcriptie speciale aandacht vraagt.</p>
                </div>
                <div rendition="#r-red">
                    <head>Interpunctie</head>
                    <p>Bijzondere interpunctie kan worden gecodeerd met het <gi>pc</gi> element. Het <att>unit</att> 
                    kan worden gebruikt om aan te geven wat voor teksteenheid hier mee wordt begrensd.</p>
                    <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                        ... </egXML>
                    <p>PB: Herman nog bekijken</p>
                </div>
                <div rendition="#r-red">
                    <head>Kritische ingrepen</head>
                    <p>Uitgangspunt van de reeks is de diplomatische weergave. Wanneer de editeur in overleg met de commissie besluit om toch 
                        correcties aan te brengen gebeurt dat met behulp van het <gi>corr</gi> element. Samen met de originele weergave (in een 
                        <gi>sic</gi>-element) worden het <gi>corr</gi>-element geplaatst in een <gi>choice</gi>. Voorbeeld:</p>
                    <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                        <choice><sic>faut</sic><corr>fout</corr></choice></egXML>
                    <p>PB: Herman nog bekijken</p>
                </div>
            </div>
<div>
    <head>Literatuur</head>
    <listBibl>
        <bibl xml:id="Mertens1994">
            <author>Mertens, Th.</author>
            <title>Richtlijnen voor de uitgave van Middeleeuwse Verzamelhandschriften uit de Nederlanden</title>.
            <pubPlace>Hilversum</pubPlace>:
            <publisher>Verloren</publisher>,
            <date>1994</date>.
        </bibl>
    </listBibl>
    
</div>
        </body>
    </text>
</TEI>
